<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: reading | Reading Space]]></title>
  <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/categories/reading/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hongchaozhang.github.io/"/>
  <updated>2022-12-08T23:59:19+08:00</updated>
  <id>http://hongchaozhang.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Zhang Hongchao]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[精英日课-排序不等式]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/12/08/jingyingrike-paixubudengshi/"/>
    <updated>2022-12-08T21:27:01+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/12/08/jingyingrike-paixubudengshi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<h2>什么是排序不等式</h2>

<p>排序不等式就是说：也就是大数乘大数加上小数乘小数，大于大数乘小数加小数乘大数。</p>

<p>假设:</p>

<ul>
<li>x1>x2>0</li>
<li>y1>y2>0</li>
</ul>


<p>那么：</p>

<ul>
<li>x1*y1 + x2*y2 > x1*y2 + x2*y1</li>
</ul>


<p>它能告诉你<strong>效率</strong>和<strong>公平</strong>的本质关系，也正是因为这个不等式，效率和公平是矛盾的。</p>

<p>更关键的是，我们熟悉的那些不等式，比如什么“算数平均值大于几何平均值”、什么“柯西不等式”、什么“车比雪夫不等式”，都可以从排序不等式推导出来。</p>

<h2>排序不等式的应用</h2>

<p>世界上的很多配合不是加法、而是乘法关系。资源和人才往往不是一个加数，而是一个因子：把这个因子扩大一点点，整个这一块都能放大这么高的比例。所以：</p>

<ol>
<li>最好的资源应该用在最赚钱的地方，</li>
<li>最厉害的人员应该放在最关键的岗位，</li>
<li>最好的电影应该乘以最好的导演再乘以最好的演员、然后给最多的院线排期。</li>
</ol>


<p>这就是为什么好东西总爱扎堆，有志向的年轻人非得去大城市。这也是为什么会有马太效应，为什么人人都想跟最好的合作。这也是为什么市场总是让财富分布不平等。</p>

<h3>销售额</h3>

<p>比如你是某个决策者，你现在手里有个大项目，放在哪个地区都能提升当地的经济发展。那请问，你是把它放在经济发达地区呢，还是边远落后地区呢？</p>

<p>只要你关心的是全国经济总量的提升，你想通过这个项目创造更多的税收，你就应该坚决投发达地区。同样是提升1%，发达地区的乘数要大得多。谁都喜欢大数，但是大数最能让大数发挥作用。</p>

<h3>商店促销</h3>

<p>促销要放在周末人多的时候，而不是平时人少的时候。（前提是没有达到销量瓶颈，比如门店承受能力。）</p>

<h2>排序不等式，是资源配置的“零阶道理”。</h2>

<p>排序不等式，是资源配置的“零阶道理”。</p>

<p>当然，世界是复杂的，事物的发展常常是非线性的，什么东西太多了都会发生边际效应递减。也许这个项目在发达地区的发展空间已经饱和了，也许那个地区暂时落后，以后的发展潜力大，也许大城市生活成本太高了，也许最优秀的导演不会重视你这个剧本，应该找最合适的。</p>

<p>但是，那些都是对零阶道理的一阶、或者高阶修正：零阶道理仍然是零阶道理。我们做决策必须首先考虑零阶道理，只有在证实了零阶道理在这里不行的情况下，我们才应该考虑那些修正。</p>

<h2>不适用排序不等式的场景</h2>

<h3>教育系统</h3>

<p>教育系统有重点大学、重点中学，同一个学校里还会有重点班，重点班的老师是全校最好的。这完全符合排序不等式，教育系统希望培养高水平人才。但是你注意到没有，在任何一个班级里，老师重点关注的，往往不是最好的学生。这是为啥呢？因为<strong>学习成绩有上限</strong>。</p>

<h3>福利系统</h3>

<p>还有一种系统，比如福利系统，则要求各个相加项的大小有一个下限。是，在贫困山区建设通讯基站效率不高，但是贫困山区需要通讯基站。福利系统解决的是<strong>公平问题</strong>。这种系统有时候会把最好的官员排到最贫困的地区去，并不指望他们创造什么效益，只是希望提高那些地区的下限。而既然是为了公平，那就必然牺牲了效率。</p>

<h3>安全系统</h3>

<p>安全系统也强调下限。只要是防守，我们最关心的一定是最薄弱的地方，要把最好的资源和人手放在那个地方。</p>

<h3>车间系统</h3>

<p>我们假设你们车间有两条生产线，每条生产线需要两个人先后动作，共同完成一件产品。现在你有四个工人，老张和老李的良品率都是95%，小张和小李的良品率都是75%。那请问，你应该把这四个人怎么分组呢？</p>

<p>直觉的分法，是让老张和小张一组，老李和小李一组，这样两个组的良品率是一样的，都是0.95×0.75=71%。你可能觉得这样分组还能让高手带一带低手，能起到骨干作用。我不知道那个高手“带动”低手的效应能有多大，但是我知道，排序不等式要求你让老张和老李一组，小张和小李一组。你的高手组良品率将是0.95×0.95=90%，低手良品率将是0.75×0.75=56%，而你的总良品率是两组的平均值，也就是73%——高于高低搭配分组的71%。</p>

<h2>如何利用排序不等式</h2>

<p>个人只能做一个乘法因子，管理者要的却是相乘再相加。如果你是一个系统的运行者，你必须清楚判断这是一个不设限系统，还是一个有上限或者下限的系统。</p>

<p>公司在乎的是总收入，本质上是个不设限的系统。排序不等式告诉我们这样的系统应该狠抓“长板”，因为长板最能提高总量。有下限的系统最关心的是短板，而有上限的系统最希望每块板都差不多。</p>

<p>作为个体，如果你认为自己是个大数因子，那你最好不要呆在有上限的系统中。</p>

<p>教育系统搞搞数学竞赛什么的，也算是给好学生一个出路。</p>

<p><strong>搞平均符合直觉，但是违反数学。</strong></p>

<p>我们个人的生活和学习不也是这样的吗？直觉上你可能认为应该把每一件事都做好，每个学科都学好，其实不是。数学要求这是一个长板的世界：你应该把最好的精力、最多的时间用在最能体现你价值的项目上。</p>

<p>设重点、偏科、不均匀、走极端，这才是自然之道。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[精英日课-思维是平的]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/12/08/jingyingrike-siweishipingde/"/>
    <updated>2022-12-08T21:25:01+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/12/08/jingyingrike-siweishipingde</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<h2>思维是平的</h2>

<h3>脑补</h3>

<p>不仅仅是策略、性格和意义，还有动机、信念、价值、情绪、立场、偏等等，所有这些代表人的“深层内心世界”的东西，都是我们想象出来的，而且是要用的时候临时编造的。</p>

<p>人只能看到细节局部，你的整体感，根本就是个错觉。哲学家和心理学把这个叫做“全局错觉”。</p>

<p>明明每次看到的都是局部，为什么会有一个整体感呢？因为大脑在不停地做解读。请注意这个解读可不是提炼精髓、只做减法，而是要补充细节，要做加法，要脑补。</p>

<p>读小说的时候，主人翁的形象会在你的大脑中被制造出来。</p>

<p>让有过一段共同经历的两个人同时回忆当时的情况，细节必定对不上。不可能记住所有的细节，但是你<em>以为</em>你记住了那些细节——其实所有的叙述、所有的意义，都是大脑的即兴创作。
人是随时都在发现意义和编造理由，特别善于即兴表演、特别善于创造故事而不自知的戏剧天才。</p>

<p>你的大脑以为你知道老虎是什么样子，其实让你画一下你就露馅啦。当你想到老虎的时候，你的大脑现编的老虎形象让你以为你知道老虎的样子。就像你读小说的时候，主人公形象就是你想象出来的。</p>

<p>人脑一直都在做自动的、默默的、让你意识不到的创作。有些创作素材来自真实记忆和当前现场观察，有些素材是根据逻辑脑补的，有些素材纯粹是胡乱添加的，有些素材则是为了某个主题的需要。</p>

<h3>选择失明</h3>

<p>别人问你为什么做出一个选择的时候，你在现编理由。你不知道，你的选择已经被做实验的人改了。</p>

<p>现在我们想一想这个现象。本来你只是很随意地选择了一张女性照片、一个果酱口味、一只股票基金和一个政治观点。你选的时候没想太多，因为你并不在意这个。但是选了之后——事实上是别人调换了你的选项，是你<em>以为</em>你选了之后——你却变成了这个选择的坚定支持者。</p>

<p>你看这像不像量子力学里的“波函数坍缩”？电子的自旋本来是个叠加态，是向上也行、向下也行——因为实验观测，电子被逼表态之后，它就有了一个坚定的自旋。类似的还有政治立场，对女生是否有好感等。</p>

<p>有一首李健创作、王菲演唱的歌叫《传奇》，说——
<code>
只因为在人群中多看了你一眼
再也没能忘掉你的容颜
梦想着偶然能有一天再相见
从此我开始孤单地思念
……
宁愿相信我们前世有约
今生的爱情故事不会再改变
……
</code>
你看这整个不就是一个爱情波函数坍缩事件吗？</p>

<p><strong>了解了大脑的这个性质，我们必须对能引起波函数坍缩的东西多加小心。</strong></p>

<h3>承诺和一致</h3>

<p>罗伯特·西奥迪尼（RobertB.Cialdini）的名著《影响力》这本书里有个专门的说法，叫“承诺和一致（CommitmentandConsistency）”，人在心理上有一种「要与过去的所作所为保持一致的愿望」。</p>

<p>因为这个机制，你要想让人帮你一个大忙，一个好办法是先让他帮你一个小忙。最愿意帮助你的是已经帮助过你的人。</p>

<p>咱们中国人管这个叫“得寸进尺”，心理学家把它总结成了一个影响力技术，叫“一只脚已经在门里（Foot-in-the-doortechnique）”——如果你已经让人的一只脚进门了，你好意思不让他整个人进来吗？</p>

<p>有些流氓调戏女孩也是这个套路。一开始只是请吃顿饭，然后是我一直都梦想有个女生能陪我去网吧打游戏，你能满足我这个梦想吗？……流氓一步步升级，女孩一步步沦陷。</p>

<p>我们平时说的什么“来都来了”、“沉没成本”，其实也都是这个机制。西奥迪尼后来搞的什么“先发影响力”、心理学和行为经济学上的prime效应，用环境和细节默默影响一个人的心态，其实也是这个机制。</p>

<p>一切的一切，都是因为我们想要完成自己想象中的、那个甚至都不知道因何而起的故事。</p>

<h3>如何应用大脑坍缩</h3>

<p>大脑坍缩并不见得不好，可能大多数情况下这都是一件好事。正是因为我们有这个想象，我们才能一心一意地完成那些需要长期努力的项目，哪怕遭遇困难也能挺过去。正是因为各种想象的共同体，一群人才能好好合作。但是正如你前面所见，大脑坍缩有可能会给我们带来麻烦。</p>

<p>那么理解了这个大脑坍缩的机制，我们应该如何对待小事呢？我认为这个原则应该是“<strong>谨慎地开始，正面地影响，果断地结束</strong>”。</p>

<p><strong>如果你对一件事物本来没有强硬立场，那就不要轻易表态。</strong></p>

<p>请问你对全球变暖有什么看法？你没看法。你根本就没研究过，你表什么态站什么队？站队是可能要站到底的。领导都是最后一个表态的，而且最好在事情尘埃落定之前都不表态。</p>

<p><strong>别轻易让你的波函数坍缩</strong>。在事情比较微妙的时刻，可能每个人有不一样的解读。你要说这是冲突吧，也对；你要说不是吧，也真不算——这时候应该怎么办呢？你应该抢先给这件事定性，<strong>让波函数往对你有利的那个方向坍缩。</strong></p>

<p>好在这里面没有量子随机性。女朋友昨天好像有点不高兴，你也说不清到底是不是，这时候你要设法帮助她往高兴的剧情上解读。但是如果你的波函数已经坍缩了，别忘了这一切仅仅是你的想象！你完全可以退出这个故事，换一个新故事。</p>

<p>理解了思维是平的，我们要做的不是放弃想象，而是去寻找更好的想象。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[精英日课-伯克森悖论]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/12/08/jingyingrike-bokesenbeilun/"/>
    <updated>2022-12-08T21:20:29+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/12/08/jingyingrike-bokesenbeilun</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<h2>什么是伯克森悖论</h2>

<p>先看几个常见的论点：</p>

<ol>
<li>长得帅的男人性格都很差</li>
<li>不善言辞恰恰是智商高的特征</li>
<li>流行的都没啥深度</li>
<li>漂亮的女生都不聪明</li>
<li>颜值高的演员都没演技</li>
<li>有特长的人必定有明显短板</li>
<li>家里条件好的大学生必定不用功</li>
</ol>


<p>伯克森悖论是说，哪怕上面这些人的经验都是真的，他们从经验中总结出来的结论，也很可能是错的。</p>

<p>伯克森悖论的常见形式，就是如果你对两个特性有一个总体的阈值要求——这两个特性哪怕没关系，甚至哪怕原本可能还是正相关——在你考察的那个范围内，也能让你感觉它们有负的相关性。</p>

<h2>伯克森悖论与幸存者偏差</h2>

<p>伯克森悖论和人们熟悉的“幸存者偏差”都属于“选择偏差”，出错的根本原因都是你统计的数据不够全面。在统计研究中，你稍不小心，就会犯伯克森悖论的错误。</p>

<p>有一个真实的例子是这样的。有人统计了因为出车祸而被送进医院急诊室的摩托车手，发现戴头盔的人所受的伤，反而比不戴头盔的人更重。</p>

<p>难道说因为戴头盔的人开车更大胆，所以更容易受重伤吗？不一定。事实是很多戴头盔的人因为头盔的保护，而只受了轻伤，根本就无需进急诊室。</p>

<p>你考察的其实是“身体受到的保护”和“身体受到的伤害”这两个因素——保护必须足够小，伤害必须足够大，才能让这个人进急诊室——这跟“长相+性格”是一个道理，所以你看到了不戴头盔和受重伤的假的负相关。</p>

<p>还有个二战飞机中弹位置统计的例子。</p>

<h2>伯克森悖论的应用</h2>

<p>了解了伯克森悖论，下一次再听说涉及到能力、人品、长相、运气的各种“负相关”论断，你都应该保持戒心。</p>

<p>生活中有很多这样的民间智慧，比如什么“寒门出贵子”，什么“为富不仁”，什么“仗义每从屠狗辈，负心多是读书人”，什么“杀人放火金腰带，修桥铺路无尸骸”，都十分可疑。</p>

<p>平庸的寒门子弟、遵纪守法的富人、没有英雄壮举的屠狗辈、忠诚的读书人和安享晚年的好心人，他们的新闻阈值太低，他们的事迹没有四海传扬。你必须把这些人都统计上，才能得出正确的结论。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[精英日课-期权思维]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/10/08/jingyingrike-qiquan/"/>
    <updated>2022-10-08T11:40:36+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/10/08/jingyingrike-qiquan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<p>期货，英文option，你可以选，也可以不选，它是你的权利，不是义务。</p>

<p>可选项的重要性：安眠药放那心里就踏实，已经有一个大学录取你了再去参加高考就不会发挥失常。</p>

<p>期权是没有义务，但是它需要你花钱买：</p>

<ol>
<li>看涨期权call：未来某个时间点，你有权利以某一个价格买入。</li>
<li>看跌期权put：未来某个时间点，你有权利以某一个价格卖出。</li>
</ol>


<p>期权可以用来：</p>

<ol>
<li>投机，当杠杆用。做空</li>
<li>保险：对投资者，而不是投机者，期权其实是一个保险，是一个对冲风险的手段。

<ul>
<li>你可以一边持有一个股票，一边卖call</li>
</ul>
</li>
</ol>


<p>期权定价：</p>

<ol>
<li>股票当前价格</li>
<li>期权的到期时间</li>
<li>期权规定的股票的履约价格</li>
<li>固定的银行利率</li>
<li>股票的波动性：波动性越大，期权价格越高。因为你有权利挑好的，而没有义务负责坏的。

<ul>
<li>如果你有特权，你应该喜欢波动性，喜欢极端，喜欢两极分化。</li>
</ul>
</li>
</ol>


<p>其它：</p>

<ol>
<li>股票思维必须关注下限，考虑止损，而期权思维只关心上限。</li>
<li>自己开公司是股票思维，风险投资是期权思维。</li>
<li>奋斗是股票思维，演化（自然选择）是期权行为</li>
<li>结婚是股票思维，暧昧是期权思维</li>
<li>供给侧是股票思维，需求侧是期权思维</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[精英日课-问题分类]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/10/08/jingyingrike-kunnandewenti/"/>
    <updated>2022-10-08T11:38:23+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/10/08/jingyingrike-kunnandewenti</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<p>问题可以分三类：</p>

<ul>
<li>单纯问题</li>
<li>两难问题</li>
<li>棘手问题</li>
</ul>


<h3>单纯问题</h3>

<p>高考，有明确的答案，明确的方向和明确的敌人。这个世界最危险的事情，就是某些人认为一切问题都是单纯问题。</p>

<h3>两难问题</h3>

<p>必须在两个选择中做出取舍。</p>

<h3>棘手问题</h3>

<ol>
<li>没有明确定义</li>
<li>没有终极答案</li>
<li>没有对错</li>
<li>采取措施之后不会（立马）得到反馈</li>
<li>没有试错练习的地方</li>
<li>有什么选项都不知道</li>
<li>没有先例</li>
<li>这个问题可能只是表象，背后可能还有更多的问题</li>
<li>多个利益相关方</li>
<li>如果你上手，那么不论什么结果，你都要负责</li>
</ol>


<p>比如贫富差距、全球变暖等问题
当瑞典女中学生指责各国政府对全球变暖应对不力等时候，当围观群众笑话特朗普对时候，其实都有点站着说话不腰疼。
不是我们不够努力，也不是敌人太坏，而是这个问题太棘手。</p>

<p>怎么处理棘手问题？不能解决，只能应对，应该追求管理这个问题。就像我们应对癌细胞一样。</p>

<ol>
<li>利益相关方充分沟通，不求达成共识，但求互相理解，消除一些偏见。</li>
<li>公司决策相关的棘手问题，不妨想想公司的认同感和意义。</li>
<li>行动。摸着石头过河。每次一小步，边做边调整。就这么应对着，跟着问题一起演化。也许一段时间之后，它就被别的问题取代了。</li>
</ol>


<p>单纯的人总希望一劳永逸地解决一个问题。这种理想主义者一旦受挫，又会心灰意冷，成为一个愤世嫉俗的人。他以为别人都自私就他自己真想解决问题，可是他又解决不了问题。</p>

<p>殊不知，那些顶着骂名，从来没有做过一件快意事，小心翼翼不敢用力过猛，明知没有胜利的彼岸还在吭哧吭哧地维持着局面的人，才是真正值得尊敬的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
