<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: reading | Reading Space]]></title>
  <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/categories/reading/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hongchaozhang.github.io/"/>
  <updated>2025-01-07T23:29:02+08:00</updated>
  <id>http://hongchaozhang.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Zhang Hongchao]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[汪诘-科学故事解读]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2024/10/31/wangjie-kexue-gushi-jiedu/"/>
    <updated>2024-10-31T23:53:57+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2024/10/31/wangjie-kexue-gushi-jiedu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<h2>《皇帝的新脑》- 罗杰·彭罗斯</h2>

<p>共10章，前八章都是在讲历史，做铺垫。第9章才入正题。</p>

<p>《皇帝的新脑》是由英国数学物理学家罗杰·彭罗斯（Roger Penrose）所著的一部跨学科的著作，涉及电脑科学、数学、物理学、宇宙学、神经和精神科学以及哲学等多个领域。这本书体现了作者向哲学上最大问题——“精神-身体关系”挑战的大无畏精神，并充满了天才般的猜测，贯穿着探索真理的灵感和激情。</p>

<p>书中广泛讨论了现代物理学中对人类观念最具挑战性的问题，例如人工智能、哥德尔定理、复杂性理论、相对论因果性和决定论、时空弯曲、不确定性原理、量子场论、熵和时间箭头、宇宙论和大爆炸、精神与意识的本质、动物意识、宿命论、人择原理等等。同时，书中还包含了许多能激发想象力的数学物理模型，如图灵机、孟德勒伯洛特集、希尔伯特空间、爱因斯坦-玻多尔斯基-罗逊“矛盾”、薛定谔猫等等。</p>

<h2>四种基本力</h2>

<p>四种基本力的发现顺序如下：</p>

<ol>
<li>万有引力（Gravitational Force）：万有引力是最早被人类认识到的基本力。艾萨克·牛顿在1687年发表了《自然哲学的数学原理》，其中提出了万有引力定律，描述了物体之间的引力作用。</li>
<li>电磁力（Electromagnetic Force）：电磁力的发现稍晚于万有引力。1865年，麦克斯韦提出了描述电磁场的麦克斯韦方程组，统一了电和磁的现象。</li>
<li>强力（Strong Nuclear Force）：强力是维持原子核内部质子和中子结合在一起的力。20世纪30年代，核物理学家开始研究原子核的结合能问题，发现了强力的存在。强力的现代理论是在20世纪60年代和70年代发展起来的量子色动力学（QCD）。</li>
<li>弱力（Weak Nuclear Force）：弱力是四种力中最后被发现的。它负责某些类型的放射性衰变过程。弱力的现代理论是在20世纪60年代和70年代，与电磁力一起被统一在电弱理论中。</li>
</ol>


<h2>人择原理</h2>

<p>说到“人择原理”，我们一般说的是“弱人择原理”：</p>

<ul>
<li>我们存在于这个宇宙中，是因为这个宇宙的物理定律和常数恰好允许我们的存在。换句话说，我们观察到的宇宙特性之所以是这样的，是因为如果不是这样，我们就不会在这里观察它。这个原理强调了观察者存在的事实对宇宙特性的限制。</li>
</ul>


<p>除此之外，还有强人择原理和最终人择原理。</p>

<ul>
<li>强人择原理认为宇宙必须具备允许智慧生命在其某个历史阶段得以在其中发展的那些性质。这个原理认为，宇宙的基本物理常数和定律之所以是这样，是因为它们必须如此，以便能够产生智慧生命。</li>
<li>最终人择原理认为，包含智慧的信息处理过程一定会在宇宙中出现，而且，它一旦出现就不会灭亡。这个原理在某种程度上预言了智慧生命的不可避免性和永恒性。</li>
</ul>


<h2>测不准原理</h2>

<p>测不准原理，说法不合适，更准确的说法是“不确定性原理”。并不是“测不准”，而是客观世界就“不确定”。</p>

<p>根据不确定性原理，拉普拉斯（拉普拉斯妖）是无法精确预测未来的。
虽然我们无法精确预测未来，但是，我们可以预测未来的概率。</p>

<p>量子力学的两道门槛：不连续性，不确定性。
爱因斯坦和薛定谔迈过了第一道门槛，却倒在了第二道门槛上。</p>

<h2>弗里德曼-勒梅特宇宙模型</h2>

<p>弗里德曼-勒梅特宇宙模型基于爱因斯坦的广义相对论，描述了一个均匀各向同性的宇宙。以下是三种主要的宇宙模型，它们预测了宇宙膨胀的不同情况：</p>

<ol>
<li>开放宇宙模型（K=-1）：在这个模型中，宇宙的曲率为负，意味着宇宙是无限且膨胀的。宇宙的膨胀速度快，并且会一直持续下去。这个模型对应于三维双曲空间。</li>
<li>平坦宇宙模型（K=0）：这个模型中，宇宙的曲率为零，意味着宇宙是平坦的。宇宙的膨胀速度较慢，但也会一直持续下去。这个模型对应于三维平直空间，也被称为爱因斯坦-德西特宇宙。</li>
<li>闭合宇宙模型（K=1）：在这个模型中，宇宙的曲率为正，意味着宇宙是有限且膨胀的。宇宙的膨胀会减慢到一定限度后出现胀缩交替情况，对应于三维球面空间。这个模型预测宇宙会经历膨胀和收缩的周期性过程。</li>
</ol>


<h2>其它</h2>

<ul>
<li>哈勃红移的原因不是多普勒效应，而是宇宙膨胀，只是当时还不知道</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[吴国盛-科学简史]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2024/10/13/wuguosheng-kexuejianshi/"/>
    <updated>2024-10-13T23:28:59+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2024/10/13/wuguosheng-kexuejianshi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<h2>引言</h2>

<p>在《科学简史》的课程中，我们探讨了科学与技术的历史分野，以及为何中国古代科技在近代相对落后。这些问题的探讨，不仅涉及科学与技术的定义，还涉及了文化、哲学和历史等多个层面。</p>

<h2>科学与技术的区别</h2>

<p>首先，我们需要明确科学与技术的区别。科学是基于希腊数理实验的系统知识体系，而技术则是具体的应用实践。</p>

<p>中国古代的四大发明（造纸术、印刷术、火药、指南针）虽然在技术上领先世界，但它们更多体现的是技术层面的成就，而非科学。</p>

<h2>科学的定义</h2>

<p>科学可以被分为三种形态：</p>

<ul>
<li>古希腊的纯粹数理逻辑科学。</li>
<li>欧洲结合数理逻辑和宗教的唯命论产生的数理实验科学，即现代科学。

<ul>
<li>唯命论推出以人为本，以人为本成为后来科学发展的基石之一。</li>
</ul>
</li>
<li>博物学和自然志，这在中国文化中有着深厚的根基。

<ul>
<li>nature history，自然志。这里的history没有时间概念。</li>
<li>博物学最伟大的产出是进化论。</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>科学的数学化过程</h2>

<p>科学的数学化过程是科学发展史上的一个关键转变，它涉及到将自然现象用数学语言描述和分析。以下是从几个关键人物的角度来概述这一过程：</p>

<ol>
<li>毕达哥拉斯（Pythagoras）：
 毕达哥拉斯生活在公元前6世纪，是古希腊哲学家和数学家，他提出了“数即自然，自然皆数”的观点，即认为数字关系是理解宇宙的关键。毕达哥拉斯学派相信宇宙的秩序和和谐可以通过数学关系来解释。这一观点为后来的科学数学化奠定了基础。</li>
<li>阿基米德（Archimedes）：
 阿基米德生活在公元前3世纪，是古希腊的数学家、物理学家和工程师，他在几何学、力学和流体静力学等领域做出了重要贡献。阿基米德的工作展示了如何用数学原理来解决物理问题，比如他通过浮力原理（阿基米德原理）来计算物体的体积和密度，这进一步推动了科学数学化的发展。</li>
<li>托勒密（Ptolemy）：
 托勒密是罗马时期的希腊天文学家和地理学家，生活在公元2世纪，是古希腊的天文学家和地理学家，他的《天文学大成》提出了地心说模型，即认为地球是宇宙的中心，其他天体围绕地球运动。托勒密的模型虽然在科学上不正确，但它尝试用数学方法来描述天体运动，这在数学化天文学方面是一个重要的步骤。</li>
<li>哥白尼（Copernicus）：
 哥白尼是文艺复兴时期的波兰天文学家，生活在15世纪末至16世纪中叶。他提出了日心说，即太阳是宇宙的中心，地球和其他行星围绕太阳运动。哥白尼的模型更接近现代天文学的理解，并且他的工作标志着科学数学化在天文学领域的重大突破。</li>
<li>开普勒（Kepler）：
 开普勒是德国天文学家和数学家，生活在16世纪末至17世纪初。他通过分析第谷·布拉赫的天文观测数据，提出了开普勒行星运动三大定律。这些定律用数学公式精确描述了行星围绕太阳的运动，是科学数学化在天文学领域的又一个里程碑。</li>
<li>伽利略（Galileo）：
 伽利略是意大利的物理学家、数学家、天文学家和哲学家，生活在16世纪末至17世纪中叶，他被认为是现代科学的奠基人之一。伽利略将运动数学化，通过实验和数学分析来研究物体的运动规律。他的工作，如对自由落体的研究，展示了如何用数学方法来描述和预测自然现象，这为后来的物理学奠定了基础。</li>
<li>艾萨克·牛顿（Isaac Newton）
 牛顿是17世纪的英国物理学家、数学家、天文学家、自然哲学家和炼金术士。他在1687年发表的《自然哲学的数学原理》中提出了三大运动定律和万有引力定律，这些定律构成了经典力学的基础。</li>
</ol>


<p>总的来说，科学的数学化过程是一个逐渐发展的过程，从毕达哥拉斯的哲学观点到伽利略的实验科学，每一步都深化了我们对自然现象数学描述的理解。这一过程不仅推动了科学的发展，也改变了我们对世界的认识方式。</p>

<h2>中国古代科学的发展</h2>

<p>中国古代的科技名著，如《本草纲目》、《齐民要术》等，展现了中国古代在博物学领域的深厚积累。然而，由于缺乏对客观规律的承认和对数理逻辑的深入研究，中国古代的科学发展受到了限制。</p>

<h2>科学与文化的关系</h2>

<ol>
<li>实验科学是拷问自然的过程，让自然“说出”自己的规律（相比较而言，艺术则是观察自然。）。实验科学和自然之间是竞争控制关系，希望能通过博物学进行化解。而这，就是中国文化的特点。</li>
<li>美国打仗号召：为自由而战。中国打仗号召：为保家卫国而战。</li>
<li><strong>几何学的证明思维，是中国文化中没有的</strong>。中国的推理，是诗人般的推理：赋比兴。善于用类比做推理。这种类比的推理是不严密的，是不同的人能得出不同的结论的。</li>
<li>中国天文学是政治占星术。中国的天文学是为了政治服务的，而不是为了纯粹的科学研究。</li>
<li>中国没有科学，原因是中国就不承认有客观规律的存在，天人合一，相互影响。中国没有对数理逻辑的深入研究。</li>
</ol>


<h2>时空观</h2>

<p>时间观的历史发展是一个复杂而丰富的过程，它涉及了哲学、物理学、宗教和文化等多个领域。以下是对时间观历史发展的整理：</p>

<ol>
<li>循环时间观：在古代，许多文化中时间被视为循环的。例如，希腊人和印度佛教徒都认为时间是循环的，历史和宇宙以一定的周期重复自身。这种观念在印度教和婆罗门教中表现得尤为明显，他们认为宇宙的结构具有数学的精确性，其基础是圆的形象和有限事物的无限重复性</li>
<li>线性时间观：与循环时间观相对的是线性时间观，这种观念在希伯来文化中尤为突出。基督教继承并改造了这种时间观，将时间视为从创世到末日审判的直线过程，强调了时间的方向性和未来的重要性</li>
<li>牛顿的绝对时间观：在科学领域，牛顿提出了绝对空间和绝对时间的概念，认为时间和空间与物质的运动无关，是独立存在的。牛顿力学中的方程并不包含时间的方向性，这导致了时间在物理定律中似乎是可逆的</li>
<li>热力学时间方向性：热力学的发展为时间观带来了新的理解。热力学第二定律，即熵增定律，指出在孤立系统中熵不会减少，这为时间提供了一个明确的方向性。玻尔兹曼的研究进一步将熵与微观状态的概率联系起来，揭示了热力学第二定律的统计本质</li>
<li>相对论时间观：爱因斯坦的相对论进一步挑战了牛顿的绝对时间观。在相对论中，时间不再是独立的实体，而是与空间结合形成了时空结构。时间在不同的重力场和速度下会有所不同，这表明时间是相对的，而非绝对的</li>
<li>时间的现代理解：随着量子力学和宇宙学的发展，时间的概念继续演变。例如，宇宙学时间箭头指向宇宙膨胀的方向，而热力学时间箭头则与熵增相关。此外，心理学和认知科学也开始探索人类如何感知和理解时间</li>
</ol>


<p>总的来说，时间观的历史发展是一个从宗教和哲学的循环或线性时间观，到科学领域的绝对和相对时间观，再到现代物理学中更为复杂和动态的时间理解的过程。这些不同的时间观反映了人类对时间本质的不断探索和理解。</p>

<h2>决定论与机械论的历史发展</h2>

<ol>
<li>笛卡尔（René Descartes）是17世纪的法国哲学家、数学家和科学家。他提出了“机械论”（mechanism）的观点，认为自然界的运行就像一台机器，可以通过数学和几何来解释。这种机械论的观点对后来的科学发展产生了深远的影响，推动了科学的数学化和实验化。他的这种思想非常超前，以至于跳过了牛顿的阶段，与爱因斯坦的广义相对论有相似之处。</li>
<li>牛顿（Sir Isaac Newton）是17世纪的英国物理学家、数学家和天文学家。牛顿的力学体系是机械决定论的典型代表。牛顿力学认为，知道了物体的初始条件和作用在物体上的力，就可以准确预测物体未来的运动状态。牛顿的万有引力定律进一步强化了这种决定论观点，使得天体运动可以被精确计算和预测。</li>
<li>拉普拉斯（Pierre-Simon Laplace）是18世纪末至19世纪初的法国数学家和天文学家。拉普拉斯提出了著名的拉普拉斯决定论（拉普拉斯妖），他认为如果一个智者能够知道某一时刻宇宙中所有粒子的位置和速度，那么他就能够预测宇宙在任意时刻的状态。这种观点是建立在经典力学可逆过程的基础上的。</li>
</ol>


<p>随着20世纪量子力学的发展，这种严格的决定论受到了挑战，因为量子力学揭示了自然界的随机性和不确定性。尽管如此，机械论和决定论在宏观尺度上仍然具有重要的科学价值。</p>

<h2>其它</h2>

<ul>
<li>希腊的数学不是现代数学。

<ul>
<li>希腊数学是和真实场景绑定，没有进行进一步抽象，所以才说音乐是数学，物理学（比如力学）是数学，天文学是数学。</li>
<li>现代数学专指抽象的数学，是纯粹的数学，目的是为了推广数学的应用范围。音乐物理天文不再称为数学。</li>
</ul>
</li>
<li>李约瑟难题：中国古代科技很发达，为什么近代落后了？

<ul>
<li>这个命题有问题，以技术代科学。</li>
<li>冯友兰，竺可桢的说法更加可信：中国古代为什么没有科学？这才是比较严格的命题和论证。</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>结语</h2>

<p>通过《科学简史》的学习，我们不仅了解了科学与技术的历史分野，还深入探讨了科学在不同文化和历史背景下的发展。这些知识不仅丰富了我们的历史视野，也为我们理解现代科学提供了深刻的洞见。科学的发展是一个不断进化的过程，它与我们的文化、哲学和历史紧密相连，共同塑造了我们对世界的理解。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[汪诘-科幻世界漫游指南]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2024/10/12/wangjie-kehuanshijie-manyouzhinan/"/>
    <updated>2024-10-12T22:36:27+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2024/10/12/wangjie-kehuanshijie-manyouzhinan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<p>在探索科学的无限可能中，我们总是被那些将想象力与科学原理完美结合的作品所吸引。今天，让我们一同回顾那些在科幻世界中留下深刻印记的作品和概念。</p>

<h2>儒勒·凡尔纳与H.G.威尔斯</h2>

<h3>儒勒·凡尔纳</h3>

<p>凡尔纳是19世纪著名的法国小说家、剧作家及诗人，被誉为“现代科幻小说之父”。凡尔纳以其丰富的想象力和对科学的深刻理解，创作了一系列令人着迷的冒险故事，包括《海底两万里》《八十天环游地球》《地心游记》等。</p>

<h3>H.G.威尔斯</h3>

<p>1898年，威尔斯以其《世界大战》震惊了世界，
1938年，根据《世界大战》改编的广播剧在美国播出时，由于描述过于逼真，甚至引起了公众的恐慌，这一事件也成为了美国历史上的一大离奇笑话。</p>

<h2>黄金年代的科幻巨匠</h2>

<h3>海因莱因</h3>

<p>罗伯特·海因莱因是科幻黄金年代的代表人物之一，他的作品深刻影响了后世的科幻创作。
海因莱因活跃于20世界50年代，曾三次成为世界科幻大会的嘉宾，多次获得雨果奖，并于1975年荣获一级大师星云奖。</p>

<h3>阿瑟·克拉克</h3>

<p>刘慈欣最崇拜的科幻作家。
阿瑟·克拉克以其《2001太空漫游》等作品闻名于世。这本书在1968年被导演斯坦利·库布里克拍摄成同名电影，成为科幻电影的经典名作。<strong>但是星童的设计过于玄幻。</strong></p>

<h3>艾萨克·阿西莫夫</h3>

<p>阿西莫夫活跃于20世界50年代，以其《基地》系列、《机器人》系列和《银河帝国》系列作品著称。基地系列7本(6本半)，机器人系列5本，银河帝国系列3本。</p>

<ol>
<li>在《基地》系列中，他构建了一个放大版的地球——银河帝国，<strong>被人诟病说是放大版的地球。</strong>尽管星际距离的交通方式缺乏科学依据，但晚年的补救解释（超空间，跃迁）使其设定更加自圆其说。</li>
<li>《基地》系列中的骡拥有心理控制术，<strong>太过于玄幻</strong>，但心理史学则是该系列的亮点，借鉴了十九世纪拉普拉斯的决定论。</li>
<li>《盖亚》系列则提出了一个超级生命体的概念，与《阿凡达》中的设定相似，探讨了人类解决终极生存问题的方法。不如此，必将被外星人利用，挑起内斗，导致人类灭亡。这个观点，<strong>正好和三体相反。</strong>三体则把人类这种互相看不透的现象当做和三体作战的最大武器。</li>
</ol>


<h2>卡尔·萨根：科学家与科幻作家</h2>

<p>卡尔·萨根不仅是一个科学家，也是一个科幻作家。他的《宇宙》节目旁白脚本被汇集成册，而他唯一的小说《接触》则探讨了超越数Pi中隐藏的宇宙信息。电影《超时空接触》，删除了小说中超越数相关的部分。</p>

<p>萨根对外星人持乐观态度，认为外星人是友好的，就像接触小说中描写的一样。他的METI行为——Messaging Extraterrestrial Intelligence，主动向地外智慧生命发送信息——引发了科学界的争议。METI国际组织致力于通过发送信息与外星生命进行交流，尽管这种行为存在潜在风险。其METI行为包括：</p>

<ul>
<li>1972年，为先驱者号探测器设计了一块铝板，上面绘制了地球人的形象以及太阳系在银河系中的位置信息。</li>
<li>1974年，用最大的射电望远镜把人类的信息发射到宇宙中。</li>
<li>1977年，将人类信息通过金唱片通过旅行者号飞出太阳系。</li>
</ul>


<h2>赛博朋克</h2>

<p>赛博朋克是科幻文学的一个子类型，以其对未来科技社会的深刻反思而闻名。</p>

<ul>
<li>真名实姓：赛博朋克的先驱之作。（反派大boss邮件人）</li>
<li>神经漫游者：一般人认为是赛博朋克的开山之作，其实更早的是《真名实姓》。</li>
<li>黑客帝国：巅峰之作。</li>
</ul>


<h2>其它</h2>

<p>光速：</p>

<ul>
<li>信息和能量不能超光速，空间膨胀可以。</li>
<li>光速c恒定，光速可能是一个几何常数，而不是一个物理常数。</li>
</ul>


<p>暗物质：不和电磁力发生作用，只和引力发生作用的物质。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[费曼漫谈科学研究]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2024/07/08/feiman-xiangxiangli/"/>
    <updated>2024-07-08T00:53:34+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2024/07/08/feiman-xiangxiangli</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<h2>镜子颠倒了什么</h2>

<p>镜子是怎么知道只颠倒左右，不颠倒上下的？即使你躺下侧对着镜子，也是这样。
其实镜子并不对上下左右感兴趣，它只是颠倒了前后，所以产生了那个“左右颠倒，上下不颠倒”的现象。</p>

<h2>热的本质</h2>

<p>热的本质是分子的无规则运动。这一点可以解释很多现象。
试着解释：</p>

<ol>
<li>冰为什么这么滑：压力使冰表面融化</li>
<li>压缩使气体升温：</li>
<li>火</li>
</ol>


<h2>“观察”的本质</h2>

<p>我们周围的世界充满各种波长的波，我们的眼睛有选择的接收其中一部分，来分辨周围的物体以及发生的事情。
水面上角落里的一只昆虫，也在做类似的事情：通过分析水波，来“看到”水面上发生的一切。</p>

<h2>自我安慰</h2>

<p>想想宇宙的浩瀚，顿感人类的渺小。这时候，需要想一想原子的渺小，顿感自己是一个宇宙。我们处于这样一个中间态，是不是还挺幸运的。</p>

<h2>其它</h2>

<ul>
<li>我们应该用基本的力去解释生活中的现象，也不是反过来用生活中的现象去解释基本力。</li>
<li>天文学是需要想象力的领域，因为数据太少了。想象力使我们能够超前做出预测。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[精英日课-道可道非常道]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2024/03/26/jingying-rike-daokedao-feichangdao/"/>
    <updated>2024-03-26T00:25:01+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2024/03/26/jingying-rike-daokedao-feichangdao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<p>2023年3月15日，沃尔夫勒姆在自己的网站发表了一篇充满洞见的宝藏文章，展望了AI对人类社会 的影响。理解了沃尔夫勒姆的关键思想，你就会生出一种对未来世界的掌控感。</p>

<p>这篇文章包括三个核心观念：</p>

<ul>
<li>计算不可约性</li>
<li>计算等价原理</li>
<li>人的价值在于历史</li>
</ul>


<h2>计算不可约性</h2>

<h3>概念</h3>

<p>首先说一下什么叫约化。约化是用一个浓缩的陈述——可以说是一个理论、或者一个公式——概括一个现象，是对现实信息的压缩表达。我们的一切自然科学、社会科学理论，各种民间智慧、成语典故，我们总结出来的一切规律，都是对现实世界的某种约化。</p>

<p>你可能希望科技进步能约化一切现象，但现实恰恰相反。数学家早已证明，真正可约化的都要么是简单系统，要么是真实世界的一个简单的近似模型。一切足够复杂的系统都是不可约化的。比如三体问题。</p>

<p>因为计算不可约性，人类对世间万物的理解是不可穷尽的。这意味着不管科技多么进步、AI多么发达，世界上总会有对你和AI来说都是全新的事物出现，你们总会有意外和惊喜。</p>

<p>计算不可约性规定，人活着总有奔头。</p>

<h3>特点</h3>

<p>伴随计算不可约性的一个特点是，<strong>在任何一个不可约化的系统之中，总有无限多个「可约化的口袋 (pockets of computational reducibility)」</strong>。</p>

<p>这就意味着，虽然世界本质上是复杂和不可预测的，但我们总可以在里面做一些科学探索和研究，总结一些规律，说一些话，安排一些事情。绝对的无序之中存在着无数个相对的秩序。</p>

<p>而且既然可约化的口袋有无限多个，科学探索就是一门永远都不会结束的事业。</p>

<h3>意义</h3>

<p>计算不可约性还意味着，我们不可能彻底“管住”AI。</p>

<p>未来AI跟我们真正的关系不是降临、不是拯救也不是幸存，而是「共存」。我们要学习跟AI共 存，AI也要也跟我们、跟别的AI共存。</p>

<p>计算不可约性说明，凡是能写下来的规则都不可能完全限制AI，凡是能发明的操作都不可能穷尽社会 的进步，凡是能总结的规律都不是世界的终极真相。</p>

<p>这就叫「道可道，非常道」。</p>

<h2>计算等价原理</h2>

<p>沃尔夫勒姆的第二个核心观念叫「计算等价原理(Principle of Computational Equivalence)」，意思是所有的复杂系统，不管看起来多复杂，都是<em>同等</em>复杂的，不能说哪个系统比哪个系统<em>更</em>复杂。</p>

<p>每个真有学问的人都应该是一个「<strong>不特殊论者</strong>」。 以前的人以为人是万物之灵长，地球是宇宙的中心，后来发现地球不是宇宙的中心，人类也只是生命演化的产物，我们的存在没有什么本质的特殊之处。</p>

<p>现在AI模型则告诉我们，人的智力，也没有什么特殊之处。任何一个足够复杂的神经网络都是跟人的大脑同等复杂的。不能说人能理解的科学理论就高级，AI识别药物分子的过程就低级。</p>

<p>既然都是平等的，那硅基生命和碳基生命自然也是平等的。那面对AI，我们凭什么认为自己更有价值?</p>

<h3>人的价值在于历史</h3>

<p>这就引出了沃尔夫勒姆的第三个核心观念:人的价值在于历史。</p>

<p>ai和人的根本区别是什么？是历史。人类有历史，并且有由历史确定的价值观。而AI没有历史，没有价值观。AI需要“对齐”人类的价值观。</p>

<h3>习惯让人适应</h3>

<p>快乐需要间隔，痛苦要一气呵成。
因为习惯会让人适应。
快乐我们不希望适应，但是痛苦我们希望适应。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
