<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: reading | Reading Space]]></title>
  <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/categories/reading/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hongchaozhang.github.io/"/>
  <updated>2020-01-13T20:43:04+08:00</updated>
  <id>http://hongchaozhang.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Zhang Hongchao]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[雷蕾《孩子，这才是音乐》读后]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2020/01/13/haizi-zhe-caishi-yinyue/"/>
    <updated>2020-01-13T13:01:44+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2020/01/13/haizi-zhe-caishi-yinyue</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>字里行间，能够感受到雷蕾对音乐对真爱，以及音乐带给雷蕾的宁静。尤其是其中反复出现的，那种弹奏音乐时的状态，或者说是境界，刻画的让人心潮澎湃：哪一天我也能体会一下这种状态，该多好！</p>

<p>下面是摘抄的一些片段。</p>

<!-- more -->


<p>这一切的努力，都是为了有那么一天，我的双手可以在琴弦上自由地表达，尽情挥洒我心中的音乐之美。</p>

<p>当雷蕾看到美国一个朋友家里摆着许多音乐的奖杯和证书，问：“你在音乐上，这么有成就，为什么没选择去做一个钢琴家呢？”她笑笑说：“因为我太爱音乐，却又不舍得把它变成职业。“</p>

<p><strong>心态</strong></p>

<p>我们在平时的学习与练习中，尽量要让自己形成一种“台下尽力拼搏，台上得失随缘”的平衡心理状态。甚至，越是能忽略掉这种“结果”欲念和想要的这个念头，我们演奏的状态会越出色。</p>

<blockquote><p>千万不要在比赛之前幻想获奖之后的情形，这样只会给自己更多压力，台上遇到困难也难以从容面对。</p></blockquote>

<p>无论你在音乐方面有什么问题，都不应该成为你不学习音乐的借口，因为这个世界上注定不会人人都成为职业演奏家或者音乐家，但这并不意味着他们的生命与音乐无关，也许音乐就是开启他们未来的一盏灯，也许音乐会成为他们一生的心灵伴侣，又或许音乐可以给他们一双勇敢的翅膀&hellip;</p>

<p>我们深深地被这件事情所吸引，我们觉得自己在做这件事情的时候非常自如,非常自在。只有在做这件事情的时候，我们才遇见真正的自己。慢慢的，我们从热爱，到投入，再从投入到奉献。通过自身到努力，当我们离梦想越来越近的时候，你就会由心而发一种使命感与责任感。你希望通过自己所擅长的所热爱的事情把自己的价值奉献给这个世界，这就是梦想的萌发和成长。梦想的蓝图也会随着你不断的努力越来越清晰。它就像一张地图，而你就是快乐的行者。</p>

<p><strong>雷蕾关于“呼吸”的阐述（这里的“呼吸”不仅仅指弹奏时抬手的呼吸）：</strong></p>

<p><img src="/images/%E9%9B%B7%E8%95%BE-%E5%91%BC%E5%90%B8.jpeg" alt="雷蕾-呼吸" /></p>

<p><strong>雷蕾关于音乐“学无止境”的阐述：</strong></p>

<p>很多时候，我们发现，小时候学的非常简单的曲子，十年后再演奏，完全是另一种技术层次和艺术境界了。在音乐的世界里，有无限的艺术空间让你去提升、去探索。这也是学习音乐最妙的地方，只要你不断地向“美”的境界探求，音乐就会给你一个无限的空间，任你遨游、发现、探索。这是智慧的提升，也是心性的成长。所以，演奏既简单，又复杂。它像是一个螺旋上升的阶梯。而一切的探索与成长都要从“呼吸”开始。我们感受到了演奏的呼吸，才可以契入音乐的生命。</p>

<p><strong>熟练源自内心</strong></p>

<p>在演奏的过程中，我感觉其实演奏中对于高难度技巧的准确度的把握并不是来源于“看”，而是来自内心。并不是我们紧紧盯着琴和手就能不出错，而是要我们内心或者说脑子里很清楚如何让双手配合完成演奏。当你的内心对所要演奏的音乐的旋律和节奏非常清晰，以及你知道如何运用左右手配合的技巧来完成你想要达到的演奏效果时，你对演奏的表现力就非常有分寸，不存在失误的可能性，因为你的心，很有把握。</p>

<p><strong>面对死神&hellip;</strong></p>

<p>人生真的就像一艘小船，命运的风向突然一转，命运就得调转方向，顺流而行。航行，不是为了要到达什么地方，而是练就我们在梦一般的海洋中，不自暴自弃，不随波逐流。还要学会接受命运给我们的每一次考验，学会默默地去承受，去担当。考验的意义，也许不是让我们去抗争去抱怨，更不是去逃避，而是要我们学会反思，反思自己，反思生命。有时，命运中的一些挫折会让我们从惯性的生活中忽然觉醒。你会发现，原本你非常在意的，非常想要的东西，似乎并不是生命真正的重心。你曾经为之拼命奋斗的到底是什么？你究竟在奋斗中最大的收获是什么？赞许、奖杯、机会、名利、地位&hellip;一切，都只是人生短暂里程中的安慰，那些都会随时间渐渐淡出我们的人生，而真正能够沉淀下来的，只有我们内心的富足与智慧。</p>

<p><strong>手术之后，当雷蕾再次回到台上&hellip;</strong></p>

<p>当我再次回到舞台，拿起琴演奏的时候，好像一切都发生了改变。我感受到一种从未有过的平静，那种平静的力量，如同一条及其宽广清澈的河流，而音乐就在这条时间的河流中自然流淌。在我和音乐共生的时空里，没有自己，也没有那个要展现的“自我”，有的只是流淌在时空里的音乐。而我要做的，只是让一切回归到它本有的状态，最自然的状态。当我开始演奏，我发现它不再是一次表演，而是一次生命与音乐的对话，这是艺术心灵的显现。一个人用全部的真心来演奏，来为这个世界奉献最自然质朴的乐音，弹奏的每一个音符，都不去刻意追逐，只是让它随心发生。我们需要逐渐体会到音乐中“既雕既琢，复归于朴”的不争之美&hellip;当我们让音乐重归自然的时候，每一次现场的演奏都会不同，这正是艺术的生机之所在，也正因如此，我们的演奏才有了生命。</p>

<p><strong>雷蕾对莫扎特的看法&hellip;</strong></p>

<p>他甚至没有得到一个普通人应得的公平与尊重。命运毫无遮掩地向他展现来人性中的纯美与善良，冷漠与邪恶&hellip;对于这位音乐神童而言，命运好像一直用现实与无情的一面，考验着他纯真无邪的心性。在莫扎特短暂的生命中，他遍尝了人间的困苦、磨难、无常、贫穷、疾病&hellip;《安魂曲》还未完成，他却和那些飘零在空中的音符一起，消陨于虚空之中。他离开时是那样淡然，好像春天里一支长笛孤独地吟唱，又好似一片羽毛，轻轻地飘向了天堂的彼岸，真正回到了他内心音乐的净土&hellip;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何开发孩子的阅读潜力——周育如得道公开课]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2019/11/21/ruhe-kaifa-haizi-de-yuedu-qianli/"/>
    <updated>2019-11-21T10:06:22+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2019/11/21/ruhe-kaifa-haizi-de-yuedu-qianli</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<h2>作者介绍</h2>

<p>周育如，台湾清华大学幼教系主任，《亲子天下》专栏作家。在多年的认知科学研究实验基础上，总结出一套系统有效的亲子阅读方法。不仅能够帮孩子养成阅读习惯，更能够同时发展语言、认知和情绪管理能力。</p>

<h2>课程内容</h2>

<p>这个是得道官方的课程目录：</p>

<p><img src="/images/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BC%80%E5%8F%91%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%9A%84%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%BD%9C%E5%8A%9B.jpg" alt="如何开发孩子的阅读潜力" /></p>

<h2>阅读的目的和方式</h2>

<p>首先要明确跟孩子共读的目的——<strong>开发和培养孩子自己的阅读能力</strong>，高质量的亲子阅读是以提升孩子的能力为核心。</p>

<p>围绕这个目的，亲子阅读方式应该是：<strong>让孩子多表达，父母与孩子多互动</strong>。</p>

<h2>阅读的四个阶段</h2>

<p>孩子阅读发展可以分为四个阶段：</p>

<ol>
<li>翻书期</li>
<li>图片期</li>
<li>故事期</li>
<li>文字期</li>
</ol>


<p>这四个阶段是按孩子不同的能力来划分的，而不是年龄。</p>

<h3>翻书期</h3>

<p>孩子大概在6个月左右就可以开始阅读了，这个阶段不是真正意义上的阅读，但是只要让孩子知道有“书”这么个东西（发展出对书的概念），而且这个上面有很多好玩的图片颜色让他对书本感兴趣，那这个阶段的目的就达到了。</p>

<p>从小避免孩子陷入电子产品的声光互动效果，养成不爱思考的习惯。三点建议：</p>

<ol>
<li>尽早开始阅读</li>
<li>每天阅读</li>
<li>固定时间阅读</li>
</ol>


<p>翻书期选书三原则：</p>

<ol>
<li>选跟小宝宝日常生活紧密结合的书</li>
<li>选择互动性强的书</li>
<li>选择结实耐撕、安全无毒的书</li>
</ol>


<h3>图片期</h3>

<p>孩子喜欢观察他有兴趣的画面，还会观察很多细节，开始对书本真正产生兴趣了。这个阶段可以先引导孩子去观察画面，然后带着孩子指出画面上所有东西的名称，再加上对该物品的描述，比如大小、颜色、形状、数量等。从开始的简单描述慢慢引导到越来越详细复杂的描述，进行口语延展训练。这个阶段读故事要有耐心，一本故事书要讲至少五六遍，读书的原则：第一次逐字讲不讨论，先让孩子熟悉故事，然后一天天重复讲，在重复中做变化，慢慢从父母讲，演化到孩子讲，把主动权让渡给孩子。</p>

<h3>故事期</h3>

<p><strong>怎么判断孩子进入故事期</strong>：当你在念故事的时候，孩子不再像之前一样，爱看什么画面就看什么画面，而是开始忽略那些跟故事轴线无关的画面，去看跟故事有关的画面。</p>

<p>这个阶段的孩子开始把注意力放在故事主线上，他会去观察主角在做什么，而不是观察配角。这个阶段除了延续读图期的共读技巧（指物命名、丰富形容和口语延展）外，重点是<strong>口语讨论</strong>，它的共读技巧是：<strong>确认理解</strong>、<strong>预测和回想</strong>、<strong>延伸讨论</strong>，除了语言能力的扩展，还要开始培养理解和因果逻辑的能力。依次顺序进行可以锻炼孩子的理解力、逻辑思考、语言组织、批判思维能力、自我感受与表达能力。</p>

<p>在这个过程中，<strong>父母可以</strong>：</p>

<ol>
<li>确认理解：让孩子自己表达看到的图片。</li>
<li>预测：对于看过几遍的书，可以这样问孩子：“接下来呢？“</li>
<li>更高级的预测：”加入主人公没有怎么样怎么样，结果会怎么样？“</li>
</ol>


<p>在这个过程中，<strong>父母要注意</strong>：</p>

<ol>
<li>父母点到为止，不要喧宾夺主，孩子才是阅读的主角。</li>
<li>延伸讨论不要借机教训孩子，孩子可能因此讨厌阅读。应该创造愉快的气氛，可以试者把故事内容引导到孩子生活中，让孩子主动联想来讨论。</li>
</ol>


<h3>文字期</h3>

<p><strong>怎么判断文字期</strong>：在重复阅读一个故事时，父母不按文字乱讲，孩子能发现就说明孩子对文字兴趣出来了。一般来说孩子大概到幼儿园中班、大班的时候会进入文字阅读，有的孩子早些有的晚些家长不必着急，还是要根据孩子反应调整共读策略。</p>

<p>孩子开始对文字有兴趣，会想要去认读这些文字。在这个阶段要做的是：</p>

<ol>
<li>逐字指读，不能再随意讲了，要读准确，保证每次读的都一样。</li>
<li>留意文字偏旁部首，文字中有接近90%是形声字，形声字的部首表“意”，偏旁表“音”。通过留意偏旁部首，教孩子去看字的结构，积累一定量的部件后，孩子就可以开始自己去拼读文字。</li>
</ol>


<p>只要具备1500字的识字量，就可以看懂周遭文字九成以上。一般来说孩子要到小学3年级才能跨过独立阅读的门坎。当孩子可以独立阅读时，多给孩子提供主题丰富多元的书。我们陪孩子共读的最终目的是能让他们自己读，现在多用心，以后就可以少操心。</p>

<h2>通过阅读可以发展孩子的各项能力：</h2>

<ol>
<li>语言能力</li>
<li>认知能力</li>
<li>情商</li>
</ol>


<h3>发展语言能力</h3>

<p>语言能力主要包括语音、语意、语法和语用。其中语法与语用最难教导。</p>

<ul>
<li>语法能力可以通过不断听重复的句型，让孩子加深对语法的理解。</li>
<li>语用换言之就是言外之音，通过阅读让孩子去学会听懂别人的言外之音，去察觉人际互动中微妙的变化。。《语言图鉴》这套书捕捉了非常多同样的一句话，在不同的语言情境中是完全不同的意思。</li>
</ul>


<h3>发展认知能力</h3>

<p>通过阅读发展孩子的三个主要认知能力：观察力、观点取替能力以及创造力。</p>

<ul>
<li>观点取替能力是指从别人的角度观察事情，包括三个方面：视觉观点的取替、认知观点的取替和情感观点的取替。</li>
<li>创造力，通过阅读培养孩子多维度的思考观察问题，提升创造力。</li>
</ul>


<h3>提高情商</h3>

<p>父母爱做道德教育，但比较少地关注孩子的情绪感受和表达。这就导致很多孩子并不能很好地认识和管理自己的情绪，以至于上了学就是没办法跟自己、跟他人相处。</p>

<p>读书培养情商主要有两个方面：</p>

<ol>
<li>促进孩子对各种人际关系的理解。通过阅读让孩子去观察与反思自己平时的行为，对人际关系进行重新思考。</li>
<li>提高孩子的情绪管理能力。通过阅读让孩子知道自己的感受是什么，学会描述情绪，最后找到解决情绪的办法，在阅读的同时结合孩子的亲身经历的事情与情绪多跟孩子去讨论、对谈。《我的感觉系列》，这套书讲出了情绪发展的三个层面，包括情绪的表达、情绪的理解和情绪的调节。</li>
</ol>


<h2>给家长的一些建议</h2>

<h3>1. 打造一个对孩子阅读干扰少的环境。</h3>

<p>将家里功能固定的玩具和电子产品收起来，因为孩子只会照它原本的功能玩，玩过几次就抱怨无聊。之后只能依赖非常强烈的视觉声光刺激（电子产品、手机、电视）来寻求快感。造成孩子排斥其他事物，对电子产品的依赖会失去对日常生活中变出无穷乐趣的创造力，不愿去动脑筋思考。</p>

<h3>2. 万事开头难。</h3>

<p>如果孩子注意力不集中怎么办?父母不要过度期待，不要勉强孩子，要循序渐进不能放弃，不能让孩子排斥，别忘了目的是培养独自阅读的兴趣。
对于孩子不断重复一个故事的要求要满足，只有不断重复他才能熟悉掌握和你讨论互动，才能激发他深入的思考和运用。
不要过于简化句子意思和高深词汇，意境没了感觉就不一样了。孩子其实是可以根据上下文逐渐去理解其中的意境的。</p>

<h3>3. 学以致用，增加阅读乐趣。</h3>

<p>阅读时增加互动交流，对孩子熟悉的故事换着方法讲，甚至故意某些地方乱编，让孩子指正你，让他说。故事完了让孩子对故事做评价和总结。互动是双向的，不是父母读孩子听，也不是孩子读父母听，可以互相提问、互相表演，提高阅读的乐趣。
孩子在小学前掌握1500字就可以自己写作业，且一本书九成的内容都能看懂，孩子对书产生了兴趣自然会把剩余的那一成文字搞懂。通过不断阅读识字量会越来越大，阅读的收获也从识字转变为吸收书中的知识。</p>

<h3>4. 过度关心是种病。</h3>

<p>因为孩子就这么一个，非常的宝贝，所以大家处处为他想、关心他的一举一动，只要他一个眼神、一个动作，父母、祖父母就立刻响应。这反而让孩子不用去管别人的感受、不用学习如何去跟别人相处。结果，他对人的敏感度因此就变迟钝了。</p>

<h3>5. 言传身教</h3>

<p>言传身教并不只是为了树榜样，如果父母的学习只是为了做给孩子看，是难以为序且漏洞百出的，要记住父母不是为了教孩子两面派。</p>

<h2>绘本清单</h2>

<ul>
<li>打瞌睡的房子</li>
<li>我的感觉系列：情感</li>
<li>Brown bear，Brown bear, What do you see?(棕色的熊，棕色的熊，你在看什么？）：反复练习，积累句型，培养语法。</li>
<li>语言图鉴：了解大人说话的“言外之意”。</li>
<li>最喜欢妈妈：沟通、指出对方问题的方式。</li>
<li>小金鱼逃走了：观察力</li>
<li>威利在哪里：观察力</li>
<li>鸭子？兔子？：观察力</li>
<li>小猴子坦坦的帽子：想象力</li>
<li>鳄鱼怕怕牙医怕怕：情感</li>
<li>Not a box</li>
</ul>


<h2>参考</h2>

<p>简书上的<a href="https://www.jianshu.com/p/20d6725432e5">如何培养提高孩子的阅读能力</a>也分享了一些不同的体会，也值得一读。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[刘慈欣科幻作品科幻元素汇总]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2019/11/05/liucixin-kehuan-zuopin/"/>
    <updated>2019-11-05T10:25:28+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2019/11/05/liucixin-kehuan-zuopin</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<h2>流浪地球</h2>

<p>电影里面有个很重要的场景没有讲，就是地球人听信谣言，认为流浪地球是阴谋，将流浪地球控制室的5000名人员拉出去，冻死。就在冻死的瞬间，太阳爆炸啦。发动机重启，继续流浪的征程。</p>

<h2>乡村老师</h2>

<p>银河系碳基生命和入侵者硅基生命的战争结束后，胜利者碳基生命准备将银河系第一旋臂上的恒星清空，防止系外生命依靠恒星蛙跳再次入侵。在清理地球的时候，测试地球文明的对象是乡村老师的学生，而这些学生通过老师传授的牛顿三定律过关，地球得救啦。</p>

<h2>吞食者</h2>

<p>故事一波三折，有点三体的影子。吞噬者使者恐龙大牙允许人类逃离，条件是要求人类将月球推开。人类在月球装了很多核弹，在吞噬者来的时候，用月球撞击吞噬者飞船（吞噬者飞船很大，可以套住地球。）。没想到吞噬者飞船强行加速，躲开了。人类以为失败啦，没想到仔细一看，吞噬者飞船裂开啦，死伤无数，而且生态遭到严重破坏。但是吞噬者飞船还是急用地球引力慢慢恢复啦。最终还是以人类失败告终。</p>

<p>讽刺的是，地球战士冬眠很久之后醒来，发现其后代已经完全适应了给吞噬者当家禽的生活。吞噬者会让他们生活的很快乐，这是为了让肉更好吃。
当大牙邀请战士们上吞噬者飞船，并答应他们可以作为吞噬者公民正常生活时，战士们选择留下来当做蚂蚁的食物，以给地球保留生命的种子。也许这就是对地球家园的依恋吧。</p>

<h2>诗云</h2>

<p>高级文明企图通过遍历所有的诗，找到可以超越李白的诗。结果耗尽太阳系和吞食星球的所有能量，也没有办成。</p>

<h2>微纪元</h2>

<p>宏纪元，十亿分之一缩小人类</p>

<p>为了躲避太阳爆发对人类对灾难影响，人类“制造”出了体积是人类十亿分之一对小人，因为小的个体对外界环境对以来比较小，容易在灾难中生存下去。人类同时放出了一个接近光速对宇宙飞船在100光年之内进行探索，以期能够找到将人类文明延续下去的地方。
人类制造的小人在和正常人类的世界大战中胜出，而且躲过了太阳大爆发的灾难。同时，外太空飞行的光速飞船也飞回来了，进行了微纪元和宏纪元的一次对话。</p>

<p>想法：将小的东西等比例放大，功能一般很难保存。很可能材料的硬度都不足以支撑庞大的身体。但是将大东西等比例缩小，不存在上面的问题，不知道有没有其他问题存在。</p>

<h2>月夜</h2>

<p>太阳能电池技术</p>

<p>地球电流耗尽，地球磁场消失，辐射危害，太阳风将地球表面的水蒸发掉</p>

<h2>山</h2>

<p>泡世界对外界的探索，以及随着探索的推进，人们世界观的改变，当然还少不了这个过程中保守派和探索派之间的冲突。泡世界是一个球形的空间，外面是厚厚的岩石层，没有人知道岩石有多厚。人们一度相信，岩石层是无限厚的。</p>

<h2>白垩纪往事</h2>

<p>恐龙和蚂蚁之间的战争</p>

<p>对暗物质炸弹的控制方式：负计时。如果你装在对方的炸弹需要接收到信号才爆炸，那么对方只要摧毁你的信号发射装置就可以了。同时，需要重兵守护信号发射装置。但是，如果炸弹默认进入爆炸倒计时，只有接收到信号才重新开始倒计时，那么对方就不会试图摧毁你的信号发射装置，他们甚至会保护你的装置。你就不要守护这个装置了，只需要一些操作维修人员即可。</p>

<h2>镜子</h2>

<p>2018年4月1日</p>

<p>基延：基因改造延长寿命到300岁，进而等待科技发展，可以长生不老，将意识转存到其它地方，比如存储在互联网上</p>

<h2>魔鬼积木</h2>

<p>基因改造人类</p>

<p>吃着西瓜大小的葡萄和葡萄大小的西瓜。</p>

<h2>带上眼睛旅行</h2>

<p>虚拟现实，不仅可以虚拟视觉听觉，还可以虚拟嗅觉、味觉和触觉。</p>

<h2>圆圆的肥皂泡</h2>

<p>很大很大的肥皂泡，带着海洋上面的湿润空气到达内陆沙漠干旱地区</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何开发孩子的绘画潜力]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2019/10/31/ruhe-kaifa-haizi-de-huihua-qianli/"/>
    <updated>2019-10-31T13:22:52+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2019/10/31/ruhe-kaifa-haizi-de-huihua-qianli</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<ul>
<li><a href="#%E4%BD%9C%E8%80%85%E8%AF%BE%E7%A8%8B%E4%BB%8B%E7%BB%8D">作者课程介绍</a></li>
<li><a href="#%E7%9B%B8%E5%85%B3%E9%93%BE%E6%8E%A5">相关链接</a></li>
<li><a href="#%E6%A0%B8%E5%BF%83%E8%A7%82%E7%82%B9%E6%80%BB%E7%BB%93">核心观点总结</a></li>
<li><a href="#%E6%80%9D%E7%BB%B4%E5%AF%BC%E5%9B%BE">思维导图</a></li>
<li><a href="#%E9%9F%B3%E9%A2%91%E5%8E%9F%E7%A8%BF">音频原稿</a></li>
</ul>


<p><a id="markdown-作者课程介绍" name="作者课程介绍"></a></p>

<h2>作者课程介绍</h2>

<ul>
<li>主讲人：虫虫</li>
<li>儿童美育研究者，旅行绘本画家，著有《跟我去香港》和《跟我去新加坡》。国家注册心理咨询师，研究方向为绘画治疗。</li>
<li>这门课主要讲的是怎么给9岁以前的孩子做绘画启蒙。</li>
</ul>


<p><a id="markdown-相关链接" name="相关链接"></a></p>

<h2>相关链接</h2>

<ul>
<li>简书上的<a href="https://www.jianshu.com/p/6ae78dfb8251">如何开发孩子的绘画潜力？</a>是非常忠实于原文的陈述。</li>
<li>简书上的<a href="https://www.jianshu.com/p/8feef6e170e7">[笔记] 如何开发孩子的绘画潜力</a>用思维导图对每一讲进行了总结，一目了然。</li>
</ul>


<p><a id="markdown-核心观点总结" name="核心观点总结"></a></p>

<h2>核心观点总结</h2>

<ol>
<li>每个孩子都有画画的天赋，每个孩子也都应该画画。</li>
<li>孩子虽然是天生的艺术家，但是画画需要启蒙引导！</li>
<li>启蒙阶段，不用教技法，激发绘画热情才是重点。不要被技法固住思维，也不要学习或者阅读简笔画。</li>
<li>绘画潜力发展分为四个阶段

<ol>
<li>无意识涂鸦期：1.5-2岁。这期间画画对孩子来讲是一种肌肉锻炼。</li>
<li>涂鸦期：2-4岁。只要没有外界干涉，孩子画的是他们对世界的认知、内心的情感与感受，以及当下的身心状态。在涂鸦期，不去干扰孩子画画，就是在开发他的绘画潜力了！</li>
<li>象征期：4-7岁（开发孩子绘画潜力的关键时期）。你可以不会画，但你可以有意识地为孩子创造丰富的生活体验，通过带孩子读绘本、出去旅行等，甚至多和孩子聊聊他的画来激发孩子的绘画表达，减少学校和生活中一些负面因素的影响。</li>
<li>图示期：7-9岁。孩子开始有意识地去构图，塑造人物，描述事件。家长在这一阶段要为孩子创造更多体验艺术的机会。</li>
</ol>
</li>
<li>会用家庭空间激发绘画潜力：建立专用的艺术角，留出一面墙用于孩子作品的展览。</li>
<li>会用绘本做绘画启蒙：培养审美、建立信心、激发灵感、探索色彩。</li>
<li>会带孩子玩绘画游戏：“你画一笔，我画一笔”，“一起创造一个怪兽”，“拓印画”。</li>
<li>会欣赏和反馈孩子的绘画作品：你不要用“像”做标准，引导孩子自己阐述自己的作品，再做评论。</li>
<li>会带孩子看展览：提前沟通，做足功课，将观展变做游戏。</li>
</ol>


<p><a id="markdown-思维导图" name="思维导图"></a></p>

<h2>思维导图</h2>

<p><img src="/images/1%E5%84%BF%E7%AB%A5%E7%BB%98%E7%94%BB%E5%90%AF%E8%92%99%E7%9A%84%E5%9B%9B%E4%B8%AA%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%80%9D%E7%BB%B4%E5%AF%BC%E5%9B%BE.webp" alt="1儿童绘画启蒙的四个阶段思维导图" /></p>

<p><img src="/images/2%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%88%A9%E7%94%A8%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E7%A9%BA%E9%97%B4%E6%BF%80%E5%8F%91%E7%BB%98%E7%94%BB%E6%BD%9C%E5%8A%9B%E6%80%9D%E7%BB%B4%E5%AF%BC%E5%9B%BE.webp" alt="2如何利用家庭空间激发绘画潜力思维导图" /></p>

<p><img src="/images/3%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E7%BB%98%E6%9C%AC%E5%81%9A%E7%BB%98%E7%94%BB%E5%90%AF%E8%92%99%E6%80%9D%E7%BB%B4%E5%AF%BC%E5%9B%BE.webp" alt="3如何用绘本做绘画启蒙思维导图" /></p>

<p><img src="/images/4%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B8%A6%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%8E%A9%E7%BB%98%E7%94%BB%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%80%9D%E7%BB%B4%E5%AF%BC%E5%9B%BE.webp" alt="4如何带孩子玩绘画游戏思维导图" /></p>

<p><img src="/images/5%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%AC%A3%E8%B5%8F%E5%92%8C%E5%8F%8D%E9%A6%88%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%9A%84%E4%BD%9C%E5%93%81%E6%80%9D%E7%BB%B4%E5%AF%BC%E5%9B%BE.webp" alt="5如何欣赏和反馈孩子的作品思维导图" /></p>

<p><img src="/images/6%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B8%A6%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%9C%8B%E5%B1%95%E8%A7%88%E6%80%9D%E7%BB%B4%E5%AF%BC%E5%9B%BE.webp" alt="6如何带孩子看展览思维导图" /></p>

<p><a id="markdown-音频原稿" name="音频原稿"></a></p>

<h2>音频原稿</h2>

<p><img src="/images/%E5%8F%91%E5%88%8A%E8%AF%8D%E7%94%BB%E7%94%BB%E6%98%AF%E6%AF%8F%E4%B8%AA%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%9A%84%E6%9D%83%E5%88%A91.png" alt="发刊词画画是每个孩子的权利1" /></p>

<p><img src="/images/%E5%8F%91%E5%88%8A%E8%AF%8D%E7%94%BB%E7%94%BB%E6%98%AF%E6%AF%8F%E4%B8%AA%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%9A%84%E6%9D%83%E5%88%A92.png" alt="发刊词画画是每个孩子的权利2" /></p>

<p><img src="/images/1%E5%84%BF%E7%AB%A5%E7%BB%98%E7%94%BB%E5%90%AF%E8%92%99%E7%9A%84%E5%9B%9B%E4%B8%AA%E9%98%B6%E6%AE%B51.png" alt="1儿童绘画启蒙的四个阶段1" /></p>

<p><img src="/images/1%E5%84%BF%E7%AB%A5%E7%BB%98%E7%94%BB%E5%90%AF%E8%92%99%E7%9A%84%E5%9B%9B%E4%B8%AA%E9%98%B6%E6%AE%B52.png" alt="1儿童绘画启蒙的四个阶段2" /></p>

<p><img src="/images/2%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E7%A9%BA%E9%97%B4%E7%BB%98%E7%94%BB%E6%BD%9C%E5%8A%9B1.png" alt="2如何用家庭空间绘画潜力1" /></p>

<p><img src="/images/2%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E7%A9%BA%E9%97%B4%E7%BB%98%E7%94%BB%E6%BD%9C%E5%8A%9B2.png" alt="2如何用家庭空间绘画潜力2" /></p>

<p><img src="/images/3%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E7%BB%98%E6%9C%AC%E5%81%9A%E7%BB%98%E7%94%BB%E5%90%AF%E8%92%991.png" alt="3如何用绘本做绘画启蒙1" /></p>

<p><img src="/images/3%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E7%BB%98%E6%9C%AC%E5%81%9A%E7%BB%98%E7%94%BB%E5%90%AF%E8%92%992.png" alt="3如何用绘本做绘画启蒙2" /></p>

<p><img src="/images/4%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B8%A6%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%8E%A9%E7%BB%98%E7%94%BB%E6%B8%B8%E6%88%8F1.png" alt="4如何带孩子玩绘画游戏1" /></p>

<p><img src="/images/4%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B8%A6%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%8E%A9%E7%BB%98%E7%94%BB%E6%B8%B8%E6%88%8F2.png" alt="4如何带孩子玩绘画游戏2" /></p>

<p><img src="/images/5%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%AC%A3%E8%B5%8F%E5%92%8C%E5%8F%8D%E9%A6%88%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%9A%84%E4%BD%9C%E5%93%811.png" alt="5如何欣赏和反馈孩子的作品1" /></p>

<p><img src="/images/5%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%AC%A3%E8%B5%8F%E5%92%8C%E5%8F%8D%E9%A6%88%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%9A%84%E4%BD%9C%E5%93%812.png" alt="5如何欣赏和反馈孩子的作品2" /></p>

<p><img src="/images/6%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B8%A6%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%9C%8B%E5%B1%95%E8%A7%881.png" alt="6如何带孩子看展览1" /></p>

<p><img src="/images/6%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B8%A6%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%9C%8B%E5%B1%95%E8%A7%882.png" alt="6如何带孩子看展览2" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[太空漫游（亚瑟·克拉克）]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2019/10/22/tai-kong-man-you/"/>
    <updated>2019-10-22T15:56:31+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2019/10/22/tai-kong-man-you</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<h2>作者介绍</h2>

<p>亚瑟·克拉克，世界现代科幻三巨头之一，具有深厚的数学和物理专业背景，在科幻领域分别拿到三个雨果奖和三个星云奖， 1986年被美国科幻作家协会授予终生成就奖，是这个时代最伟大的科幻大师和太空预言家。</p>

<blockquote><p>刘慈欣的《三体》2015年获得雨果奖，为亚洲第一人。对比，也可以看出克拉克的厉害之处。</p></blockquote>

<h3>四部曲简介</h3>

<p>太空漫游共有四部（2001、2010、2061、3001）。</p>

<ol>
<li>2001：太空漫游

<ul>
<li>这本书是《太空漫游》四部曲的第一部，情节跨度从几百万年前的非洲一直到2001年的月球和2003年的土星，出版后就成为科幻小说界的圣经。同名电影上映后，成为科幻电影的鼻祖。</li>
</ul>
</li>
<li>2010：太空漫游

<ul>
<li>《太空漫游》四部曲的第二部，写于1982年，讲述的是2010年发生在地球、木星和木星的第二卫星木卫二上的故事。这一部的内容承上启下，为第三部和第四部埋下了许多伏笔，同时也留下了新的悬念。</li>
</ul>
</li>
<li>2061：太空漫游

<ul>
<li>《太空漫游》四部曲的第三部，写于哈雷彗星上次到访地球时的1986年，讲述的是2061年哈雷彗星再次回归时的故事。这一部的情节里，银河主宰和他的助手鲍曼都成为了幕后的观察者，作者试图用世俗的烟火欲望反衬超脱的宇宙视角。</li>
</ul>
</li>
<li>3001：太空漫游

<ul>
<li>《太空漫游》四部曲的最后一部，写作时间距离第一部过去了29年，在小说里则是跨越千年，作者为我们描述了一个来自3001年的世界。作为四部曲的大结局，情节串联了前三部的人物和故事，人类展开了对命运的终极反抗。</li>
</ul>
</li>
</ol>


<p>下面详细说一下剧情。</p>

<h3>2001：太空漫游</h3>

<h4>核心内容</h4>

<p>人类文明受到一个神秘的高级文明的指引，一步一步从蒙昧走向开化，直到登上月球，又被引向土星。在人类驶向土星的过程中，人工智能与人类展开了智力上的交锋。最后，化险为夷的人类宇航员顺利抵达土卫八，终于解开了这个神秘文明的身世，而他自己也从此变身超级人类，成为了连接人类和高级文明之间的信使。</p>

<p><img src="/images/2001%E5%A4%AA%E7%A9%BA%E6%BC%AB%E6%B8%B8.jpg" alt="2001太空漫游" /></p>

<h4>为什么要看这本书</h4>

<p>有两个理由：第一是作者牛，克拉克的作品是科幻圈最硬的小说，科学性极强。中国著名科幻作家刘慈欣说：我的所有作品都是对亚瑟·克拉克拙劣的模仿。第二，《太空漫游》是克拉克的代表作，是无论如何都绕不过去的科幻经典。</p>

<p>太空漫游》四部曲讲了一个广阔宇宙格局下的故事，人类在接近银河系最核心秘密的同时，也将自己带入了深渊。这本书是小说的第一部，讲的是人类和神秘文明第一次发生接触的故事。</p>

<h4>有人看着我们长大</h4>

<p>小说的前五分之一的篇幅，讲了在非洲草原上，男性类人猿望月如何在饥饿中挣扎着生存，如何学会了使用工具，又是如何带领族人横扫整个草原、征服四方。这一群类人猿就是人类的祖先，而他们从普通哺乳动物转变成智慧生物的关键性动作——使用工具，不是缓慢进化，是一块神秘的石碑瞬间赋予的。再后来，望月这一支族人用了几百万年的时间，走出了非洲，变成了今天的你和我，而这块石碑，将是贯穿整个故事的一个图腾。</p>

<h4>月球上的石碑</h4>

<p>时间转到了2001年。在小说设定中，人类科技水平远超现实中的2001年，在月球、火星都建立了基地，也由此探测出了月球上磁场的异常，从而发现了第二块石碑。只不过这一次，面对石碑的不再是懵懂的类人猿，而是发展出文明的人类，通过宇宙的通用语言数学，人类很快就从切割精度上，感受到了这块石碑的不凡背景：石碑来自一个强势的高级文明。石碑发出信号，指示人类走向土星的第八颗卫星，人类也感受到了神秘的召唤，于是用了两年时间做准备，制造了“发现号”飞船，向土卫八进发。</p>

<h4>哈尔的反叛</h4>

<p>由 NASA 制造的“发现号”飞船一共承载了两名清醒的宇航员、三名休眠状态的宇航员和一个叫做哈尔9000的人工智能机器人。为了让宇航员安心工作，NASA 没有对人类宇航员公开这次飞行的真实目的，只有哈尔了解围绕石碑开展的计划实情。在飞行途中为了保全自身，已经觉醒出独立意识的机器人哈尔就发起了一场叛变。最终，哈尔的叛变没有成功，人类宇航员除了鲍曼以外全部牺牲，NASA也向鲍曼坦白了飞行任务的真正目的。孤独的鲍曼决定勇敢前行，独自一人驾驶“发现号”，继续向土卫八飞去。</p>

<h4>鲍曼进入石碑</h4>

<p>进入土卫八轨道后，鲍曼发现了第三块石碑。为了找到真相，鲍曼就从“发现号”上出来，驾驶一艘小飞船向石碑靠近，没想到飞到石碑正上方的时候，一下被石碑吸了进去。在进入石碑的一瞬间，他留给地球上的一句话：“我的老天爷——这全是星星。”然后跟地球就彻底中断了通讯，本书也进入了尾声。鲍曼在进入石碑之后看到了一个布满星星的夜空，然后说出了上面那句话，接着就进入了一种半梦半醒的状态，直到最后清醒过来，他发现自己变成了一个超级人类，知晓了包括石碑在内的，一切。</p>

<h3>2010：太空漫游</h3>

<h4>核心内容</h4>

<p>超级人类鲍曼身份尚未公布，他的神秘去向指引人类再一次向木星进发。飞行途中，人类意外获知了木卫二上生存着神秘生物，但人类尚未觉察银河系主宰的存在，还不知道就在不远的将来，这种看起来有点丑陋的地外生命，竟然改写了太阳系的格局，也激起了人类“越压制、越反抗”的探索力量。</p>

<p><img src="/images/2010%E5%A4%AA%E7%A9%BA%E6%BC%AB%E6%B8%B8.jpg" alt="2010太空漫游" /></p>

<h4>前情回顾</h4>

<p>从未露过面的银河系主宰，一直在用一种固定制式的石碑与人类沟通，这种石碑展示出了制造者深不可测的能力，被人类视为来自高级文明的图腾。2001年，石碑提示人类要去土星，人类宇航员鲍曼完成了这个任务，并在土星进化成一个超级人类，成为了主宰管理太阳系的助手。</p>

<h4>关于木星和土星</h4>

<p>太空漫游系列小说第一部中，将鲍曼吸入石碑的地方是土卫八；著名导演库布里克的同名电影中，却将这一情节设定到了木星，由于电影的影响力过大，在后来的作品里，作者也把所有的故事设定都改到了木星。苏联人和美国人一起建造了“发现2号”，在2010年出发飞往木星，去追回“发现号”的数据、研究人工智能哈尔9000并追寻鲍曼的下落，途中意外收到了来自木卫二的信号，这个求救信号向“发现2号”描述了木卫二上奇怪生物的情况。</p>

<h4>木卫二的补充信息</h4>

<p>主流科学界认为，如果人类能够发现地外生命，那么木卫二是已知星球中最大概率的一颗，因为木卫二具备能量、溶剂、有机物这三大生命存活的基本条件，分别是引力潮汐能、水，以及海洋里的氢气跟二氧化碳。</p>

<h4>鲍曼的玲珑心</h4>

<p>“发现2号”到达木星轨道的时候，刚好是鲍曼进化为超级人类后醒过来的时间。肩负着呵护人类文明成长重任的鲍曼，做的第一件事就是在人类不知情的情况下拯救了一次人类，然后顺便在地球回了一次家乡，看了一眼母亲和妻子。这部分情节的着力点是人物性格的刻画，在世界观的层面上为后续情节埋下了伏笔。</p>

<h4>木星变成了第二个太阳</h4>

<p>在追回“发现号”的数据、重启了人工智能哈尔后，“发现2号”迟迟没能找到鲍曼，准备先回地球。就在等待发射窗口的期间，鲍曼突然现身，要他们15天内必须启动返航。虽然不明就里，“发现2号”还是在第12天的时候完成了准备工作，全力飞回地球。原来，主宰为了扶植木卫二上的生物文明，将木星引爆成了太阳系的第二颗恒星，而这场爆炸就发生在飞船的返航途中——是鲍曼又一次拯救了他们。</p>

<h4>警告</h4>

<p>鲍曼再一次消失，但全体人类却收到了一条来自主宰的警告，只有两句话：太阳系的所有这些星球都属于你们——除了木卫二。不要企图在木卫二上登陆，这是因为，人类并不是主宰在太阳系扶植的唯一文明，而木卫二上的生物就是人类的“争宠对象”。为了木卫二上的生物也能茁壮成长，主宰不但把木星变成了第二个太阳，还告诫人类要认清自己的边界，不要好奇心太强。而面对这样一条警告，人类又会作何选择？</p>

<h3>2061：太空漫游</h3>

<h4>核心内容</h4>

<p>在地球大和平的2061年，人类有了充分的闲情逸致，组织到哈雷彗星的表面去探险。不料中途收到信号，被派去人类禁地木卫二紧急救援，从而公开了一场蓄谋已久的禁地大冒险。最终，幸存者都安全撤回地球，但违背了主宰旨意。皆大欢喜的结局背后，注定暗藏着不知何时降临的杀机汹涌。</p>

<p><img src="/images/2061%E5%A4%AA%E7%A9%BA%E6%BC%AB%E6%B8%B8.jpg" alt="2061太空漫游" /></p>

<h4>前情回顾</h4>

<p>银河系有一个主宰，喜欢在宇宙中扶植文明，地球上的人类和木卫二上的生物都是它扶植的生命。前两部小说里，为了更好地和人类交流，他把一个宇航员鲍曼进化成了超级人类，作为自己的助手；为了给木卫二带去更多温暖，它把木星引爆成了一颗恒星。主宰只对人类提了一个要求：太阳系的一切，都是你的；但是有一个禁区，就是木卫二，永远不要登陆。</p>

<h4>弗洛伊德博士要去哈雷彗星</h4>

<p>2061年的地球繁荣昌明，也在太阳系的其他地方建了许多基地，这一年恰逢哈雷彗星回归，就组织了一次到彗星上探险的旅行活动。前两部中出现过的男主角弗洛伊德博士也被邀请参加，他欣然前往。当飞船降落在彗星上，一幅宛如煤矿开采现场般的景色展现在人们面前。正当大家尴尬地在“矿井”里自由参观，飞船收到信号，要求马上赶到木卫二，进行紧急救援。</p>

<h4>有飞船坠毁在木卫二了</h4>

<p>坠毁在木卫二的飞船先于“哈雷彗星号”出发，原本想打一个“不能登录木卫二”的擦边球，却在贴着木卫二飞行的时候遭到武装胁迫，被迫着陆，随后在降落时发生意外，呼叫救援。这艘飞船上有弗洛伊德博士的孙子小弗洛伊德和科学家小范，这次行动是小范联合南非的一个财阀集团策划的寻宝行动，因为他们发现这里有一颗巨大的钻石，科研和经济价值非凡，要到现场来一探究竟。</p>

<h4>找到宝藏</h4>

<p>等待救援的空档，小范拉着小弗洛伊德放下飞船去寻找宝藏。原来宝藏是一颗100万吨大小的钻石，是木星爆炸时落在木卫二上的碎屑，小范想进行科学研究，南非财阀想获取经济利益，这一次行动他们收集到了这座钻石山方方面面的数据。</p>

<h4>木星里可能有金刚石吗</h4>

<p>小说里说木星的星核是钻石组成的，这次的宝藏是木星变成恒星时炸裂下来的碎屑。但是很遗憾，根据现有的科学认知，木星不仅核心不可能是钻石，就连表面也没有存在钻石的可能。另外，即使人类在地外真的找到这样一颗巨大钻石，也很难产生相应的经济效益，因为那就打破了钻石在市场上的稀缺性。</p>

<h4>最后的结局</h4>

<p>在小弗洛伊德陪小范测量钻石山数据的时候，突然发生了亦真亦幻的怪事，他看到了突然出现、又突然消失、没有穿宇航服而且能在真空中跟他说话的爷爷。而此时的爷爷，应该在“哈雷彗星号”上，在飞来木卫二的途中。后来“哈雷彗星号”带着所有人返回了地球，他向爷爷求证此事，弗洛伊德博士说我并未离开过飞船，也没有来见过你。而小弗洛伊德坚信，这绝不是一个梦。</p>

<h3>3001：太空漫游</h3>

<h4>核心内容</h4>

<p>在一千年以后的世界，发达的文明水平很轻松将第一部牺牲的宇航员普尔救活。普尔以极端手段再次独闯木卫二，从曾经的挚友、现在的超级人类鲍曼那里，得知了主宰要消灭人类的意图。最终，在这一场低对高的文明反间战中，人类获胜。</p>

<p><img src="/images/3001%E5%A4%AA%E7%A9%BA%E6%BC%AB%E6%B8%B8.jpg" alt="3001太空漫游" /></p>

<h4>前情回顾</h4>

<p>银河系里的超级文明“主宰”在银河系到处扶植别的生命，就像一个人在菜园子里到处种菜一样。在人类还是猿人的时候，他就扶植了人类。主宰还吸收了三位人类阵营的成员，把他们变成了半人半神的状态来协助管理人类。在前两部里，大家的关系比较融洽，但到了第三部，人类违背了主宰的禁令。</p>

<h4>普尔活了</h4>

<p>3001年，人类已经完成了对整个太阳系的殖民占领——除了禁地木卫二。某一天一艘正在正常作业的宇宙飞船，突然接到了一个任务，去地球和木星之间拯救一位人类宇航员，这个人就是第一部中被人工智能杀死的普尔。宇宙空间的绝对零度让他的尸体保存完好，冰封了千年的普尔，被救活了。</p>

<h4>3001年的生活</h4>

<p>3001年的人类已经完成了种族大融合，能够通过一个叫“脑帽”的人机互联装置迅速获取知识，并且为了配合已经扩大到整个太阳系的生活半径，大部分都生活在海拔3万米的太空环上。通过脑帽，普尔很快就适应了新千年的生活，同时琢磨着用现在的便利条件，去完成被冰封前未完成的夙愿。</p>

<h4>普尔到木星</h4>

<p>普尔从地球乘坐星际航班降落在木卫三的狼神市，这里有4万常住人口，是地球在整个木星系统的集中办事处。狼神市大学有一个教授，专门在研究附近经常出现的一个神秘鬼魂，普尔认为这就是他曾经的好友、现在的人类守护神鲍曼。</p>

<h4>普尔独闯木卫二</h4>

<p>为了见到飘忽不定的鲍曼，普尔决定独闯木卫二，用曾经的交情和犯规的极端方法来赌一把。鲍曼果然现身。除了叙旧，鲍曼还告诉了普尔一条关乎全人类命运的重要消息，这让普尔忧心忡忡，第一时间飞回了地球。</p>

<h4>最后的结局</h4>

<p>鲍曼的信息是：主宰决定除掉人类这个不听话的生命，任务交由鲍曼执行，但鲍曼舍不得自己的人类同胞，就一边利用宇宙中信息往返产生的时间差来拖延，一边透露消息给人类，希望人类能找到自救的办法。对人类来说，这是一场无从下手的战争，从物质层面完全找不到着力点，最终，人类决定打信息战，利用一个世纪以来积攒的电脑病毒感染主宰，并且取得了胜利。</p>

<h2>参考</h2>

<ul>
<li>故事梗概参考这个<a href="https://www.jianshu.com/p/fdc9e2d389b0">太空漫游四部曲</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
