<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: reading | Reading Space]]></title>
  <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/categories/reading/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hongchaozhang.github.io/"/>
  <updated>2022-10-08T12:20:40+08:00</updated>
  <id>http://hongchaozhang.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Zhang Hongchao]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[精英日课-期权思维]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/10/08/jingyingrike-qiquan/"/>
    <updated>2022-10-08T11:40:36+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/10/08/jingyingrike-qiquan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<p>期货，英文option，你可以选，也可以不选，它是你的权利，不是义务。</p>

<p>可选项的重要性：安眠药放那心里就踏实，已经有一个大学录取你了再去参加高考就不会发挥失常。</p>

<p>期权是没有义务，但是它需要你花钱买：</p>

<ol>
<li>看涨期权call：未来某个时间点，你有权利以某一个价格买入。</li>
<li>看跌期权put：未来某个时间点，你有权利以某一个价格卖出。</li>
</ol>


<p>期权可以用来：</p>

<ol>
<li>投机，当杠杆用。做空</li>
<li>保险：对投资者，而不是投机者，期权其实是一个保险，是一个对冲风险的手段。

<ul>
<li>你可以一边持有一个股票，一边卖call</li>
</ul>
</li>
</ol>


<p>期权定价：</p>

<ol>
<li>股票当前价格</li>
<li>期权的到期时间</li>
<li>期权规定的股票的履约价格</li>
<li>固定的银行利率</li>
<li>股票的波动性：波动性越大，期权价格越高。因为你有权利挑好的，而没有义务负责坏的。

<ul>
<li>如果你有特权，你应该喜欢波动性，喜欢极端，喜欢两极分化。</li>
</ul>
</li>
</ol>


<p>其它：</p>

<ol>
<li>股票思维必须关注下限，考虑止损，而期权思维只关心上限。</li>
<li>自己开公司是股票思维，风险投资是期权思维。</li>
<li>奋斗是股票思维，演化（自然选择）是期权行为</li>
<li>结婚是股票思维，暧昧是期权思维</li>
<li>供给侧是股票思维，需求侧是期权思维</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[精英日课-问题分类]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/10/08/jingyingrike-kunnandewenti/"/>
    <updated>2022-10-08T11:38:23+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/10/08/jingyingrike-kunnandewenti</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<p>问题可以分三类：</p>

<ul>
<li>单纯问题</li>
<li>两难问题</li>
<li>棘手问题</li>
</ul>


<h3>单纯问题</h3>

<p>高考，有明确的答案，明确的方向和明确的敌人。这个世界最危险的事情，就是某些人认为一切问题都是单纯问题。</p>

<h3>两难问题</h3>

<p>必须在两个选择中做出取舍。</p>

<h3>棘手问题</h3>

<ol>
<li>没有明确定义</li>
<li>没有终极答案</li>
<li>没有对错</li>
<li>采取措施之后不会（立马）得到反馈</li>
<li>没有试错练习的地方</li>
<li>有什么选项都不知道</li>
<li>没有先例</li>
<li>这个问题可能只是表象，背后可能还有更多的问题</li>
<li>多个利益相关方</li>
<li>如果你上手，那么不论什么结果，你都要负责</li>
</ol>


<p>比如贫富差距、全球变暖等问题
当瑞典女中学生指责各国政府对全球变暖应对不力等时候，当围观群众笑话特朗普对时候，其实都有点站着说话不腰疼。
不是我们不够努力，也不是敌人太坏，而是这个问题太棘手。</p>

<p>怎么处理棘手问题？不能解决，只能应对，应该追求管理这个问题。就像我们应对癌细胞一样。</p>

<ol>
<li>利益相关方充分沟通，不求达成共识，但求互相理解，消除一些偏见。</li>
<li>公司决策相关的棘手问题，不妨想想公司的认同感和意义。</li>
<li>行动。摸着石头过河。每次一小步，边做边调整。就这么应对着，跟着问题一起演化。也许一段时间之后，它就被别的问题取代了。</li>
</ol>


<p>单纯的人总希望一劳永逸地解决一个问题。这种理想主义者一旦受挫，又会心灰意冷，成为一个愤世嫉俗的人。他以为别人都自私就他自己真想解决问题，可是他又解决不了问题。</p>

<p>殊不知，那些顶着骂名，从来没有做过一件快意事，小心翼翼不敢用力过猛，明知没有胜利的彼岸还在吭哧吭哧地维持着局面的人，才是真正值得尊敬的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[精英日课-计算机不能做所有的事情]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/10/08/jingyingrike-jisuanjibunengzuodeshiqing/"/>
    <updated>2022-10-08T11:35:59+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/10/08/jingyingrike-jisuanjibunengzuodeshiqing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<h2>计算机不能做所有的事情</h2>

<ul>
<li>停机问题： 不存在这样一个程序（算法），它能够计算任何程序（算法）在给定输入上是否会结束（停机）。

<ul>
<li>理发师悖论</li>
<li>全能悖论</li>
<li>说谎者悖论</li>
</ul>
</li>
<li>Y conbinator</li>
<li>哥德尔不完备性定理，击碎了希尔伯特的美好愿景

<ul>
<li>这理论用在人工智能上，则指出有些道理可能是人类能够判别，但机器单纯用一阶公理化系统却无法得知的道理。不过机器可以用非一阶公理化系统，例如实验、经验。</li>
</ul>
</li>
<li>康托尔对角线定理</li>
</ul>


<p>哥德尔的不完备性定理震撼了20世纪数学界的天空，其数学意义颠覆了希尔伯特的形式化数学的宏伟计划，其哲学意义直到21世纪的今天仍然不断被延伸到各个自然学科，深刻影响着人们的思维。图灵为了解决希尔伯特著名的第十问题而提出有效计算模型，进而作出了可计算理论和现代计算机的奠基性工作，著名的停机问题给出了机械计算模型的能力极限，其深刻的意义和漂亮的证明使它成为可计算理论中的标志性定理之一。丘齐，跟图灵同时代的天才，则从另一个抽象角度提出了lambda算子的思想，与图灵机抽象的倾向于硬件性不同，丘齐的lambda算子理论是从数学的角度进行抽象，不关心运算的机械过程而只关心运算的抽象性质，只用最简洁的几条公理便建立起了与图灵机完全等价的计算模型，其体现出来的数学抽象美开出了函数式编程语言这朵奇葩，Lisp、Scheme、Haskell… 这些以抽象性和简洁美为特点的语言至今仍然活跃在计算机科学界，虽然由于其本质上源于lambda算子理论的抽象方式不符合人的思维习惯从而注定无法成为主流的编程语言[2]，然而这仍然无法妨碍它们成为编程理论乃至计算机学科的最佳教本。而诞生于函数式编程语言的神奇的Y combinator至今仍然让人们陷入深沉的震撼和反思当中…</p>

<p>参考：</p>

<ul>
<li><a href="https://www.infzm.com/contents/76948">【专栏】康托尔、哥德尔、图灵——永恒的金色对角线（1）</a></li>
<li>&hellip;</li>
<li><a href="https://www.infzm.com/contents/77590">【专栏】康托尔、哥德尔、图灵——永恒的金色对角线（13）</a></li>
</ul>


<p>用计算模拟真实世界，解释不了很多根本原因，但是不用解释。比如足球比赛，打仗胜败分析。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[精英日课-杂想]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/10/07/jingyingrike-zaxiang/"/>
    <updated>2022-10-07T23:38:46+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/10/07/jingyingrike-zaxiang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<h3>基因与开关</h3>

<ol>
<li>基因决定生成什么蛋白，开关决定要不要生成这种蛋白。</li>
<li>基因先天决定，开关环境决定。</li>
<li>基因，基因表达，基因开关，环境影响基因表达，饥饿环境，穷人富人行为</li>
<li>蝌蚪出生时环境决定自己的行为</li>
<li>鸟宝宝</li>
</ol>


<h3>父母类型</h3>

<ul>
<li>权威型父母：高响应，严要求</li>
<li>专制型父母：低响应，严要求</li>
</ul>


<h3>搜索的喜悦</h3>

<ol>
<li>《搜索的喜悦》</li>
<li>google earth</li>
<li>谷歌搜索技巧1008</li>
<li>搜索引擎和淘宝，淘宝不暴露给搜索引擎。一些公司在特定领域瓜分搜索引擎的份额。</li>
</ol>


<h3>路径反噬与路径依赖</h3>

<ul>
<li>路径反噬0830</li>
<li>路径依赖，键盘布局，正反馈，蜜蜂</li>
</ul>


<h3>《模型思考者》</h3>

<ol>
<li>数据->信息->知识->智慧（主观会选模型，敢选模型）</li>
<li>内隐学习，外显学习</li>
<li>股票有效市场，人们的充分分析导致市场趋向于有效，有效市场中分析的作用降低，导致很少人分析，很少人分析导致市场趋向于无效，会有更多的人进行市场分析。</li>
</ol>


<h3>概率分布</h3>

<ol>
<li>什么条件满足正态分布？

<ul>
<li>多个独立随机变量相加</li>
</ul>
</li>
<li>对数正态分布

<ul>
<li>多个独立随机变量相乘</li>
</ul>
</li>
<li>幂律分布

<ul>
<li>更容易出现极端情况</li>
</ul>
</li>
</ol>


<h3>稳态</h3>

<ul>
<li>碗底的小球</li>
<li>急诊拥挤改善没用，因为拥挤是稳态：当改善场地不拥挤的时候，很多不着急的病人也会来看急诊，直到急诊拥挤。当急诊过于拥挤的时候，一些不那么着急的病人就不会来看急诊。</li>
<li>早晚高峰拥挤是稳态，道理和急诊一样。</li>
</ul>


<p>稳态和非稳态
* 稳态（负反馈）
  * 鸽派和鹰派的人口比例
  * 左右手人口比例
  * 重感情和重物质的人口比例
* 非稳态（正反馈）</p>

<h3>极简生活</h3>

<ul>
<li>极简生活，日本，有川真由美</li>
<li>极简生活是奢侈生活，选择多</li>
<li>你敢极简生活，是因为你随时可以不极简生活，有备选方案</li>
<li>有些人不敢极简生活，是因为万一出问题，自己没有其他选择</li>
<li>一个用钱规避风险，一个用物质的备份规避风险</li>
</ul>


<h3>女权主义过头啦</h3>

<p>0702</p>

<h3>5G+VR/AR/MR</h3>

<p>0628</p>

<ul>
<li><p>足球直播
以前的足球直播是摄像机视角，现在可以：</p>

<ol>
<li>360度视角</li>
<li>足球视角：跟着足球走</li>
<li>明星视角：跟着某个明星走</li>
<li>裁判视角：跟着裁判走</li>
</ol>
</li>
<li><p>元宇宙</p>

<ul>
<li>远程控制延伸想象</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h3>科学和宗教信仰的区别</h3>

<p>宗教信仰重结论，科学重过程方法，</p>

<h3>厚黑学0625</h3>

<h3>西方文明的道统</h3>

<p>圣经提供意义，古希腊哲学家提供理性</p>

<h3>专才和通才</h3>

<ul>
<li>通才：

<ul>
<li>费德勒：选择网球之前接触过多种运动，11岁才选择网球，16岁开始接受专业训练。纳达尔也是从足球和网球中选择的网球。</li>
</ul>
</li>
<li>专才：

<ul>
<li>老虎伍兹：神童</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>通才的两个有点：</p>

<ol>
<li>容易有内驱力：从小被父母安排的生活总感觉不是自己选择的。</li>
<li>广度能让你更深入</li>
</ol>


<p>专业确定太早，初期成功，后劲不足。基础很重要，大三选专业</p>

<p>功夫在诗外，说的是在牢固基础之上创新所需要的思维和积淀</p>

<p>体育和音乐是童子功，需要年轻的时候出成果。数学也是</p>

<h3>思考问题的两个思路：</h3>

<ol>
<li>完美主义：先考虑做100分（终结问题），不行再考虑90分</li>
<li>实用主义：直接考虑做60分，做到就停</li>
</ol>


<h3>知之者不如好之者，好之者不如乐之者</h3>

<p>乐之者，做前特别期待，做的时候能快速进入心流状态，做成之后有成就感。刻意练习会让人不舒服，只有乐之者才能坚持下去，从而达到优异。</p>

<p>努力做个乐之者。保证工作中百分之二十的事情是乐之的事情，就会开心的工作。</p>

<h3>如何当领导？</h3>

<ul>
<li>定目标的缺点，达标后就放慢，不达标容易违法</li>
<li>目标只是让高层更舒服而已吧</li>
<li>高层提供信息和使命的意义</li>
<li>不给目标给意义，讲哲学</li>
<li>不给计划给信息</li>
<li>夸长处，没有专业技能就说个人感受，比如，我喜欢。夸和指责之间的比例三比一到五比一。夸和指责都应该对事不对人。</li>
</ul>


<h3>马斯洛金字塔</h3>

<ul>
<li>人总是高估自己在金字塔上的层次，低估别人在金字塔上的层次</li>
<li>认为别人物质，自己理想主义，认为别人都是坏人，自己做坏事的时候却总是迫不得已</li>
</ul>


<h3>逻辑与直觉</h3>

<ul>
<li>哥德尔逻辑不完备性</li>
<li>人工智能，纯逻辑？能认知世界吗？</li>
</ul>


<h3>灰度认知</h3>

<ul>
<li>思圆行方，邓小平</li>
<li>灰度认知，黑白决策</li>
<li>灰度认知，灰度决策，黑白执行（模糊数学）</li>
</ul>


<h3>先发优势与后发优势</h3>

<ul>
<li>先发优势：定义产品和服务，占据消费者喜好，申请专利</li>
<li>后发优势：借鉴前人的经验教训</li>
</ul>


<h3>个性化推荐</h3>

<p>个性化推荐，共性推荐
根本就不存在什么个性化推荐。</p>

<h3>怎样提高欢迎度？</h3>

<p>当周围人都对你友好的时候，你也会变得友好。这就是为什么你带着两岁的娃在外的时候，更容易和其他人通过娃拉近距离。</p>

<h3>怎样跟人快速建立亲密关系？</h3>

<ul>
<li>肢体触碰</li>
<li>自爆弱点缺点</li>
</ul>


<h3>怎样对抗进化？</h3>

<p>克制杀戮，阻断害虫抗药性。保证一定数量的没有抗药性的害虫的数量，可以弱化抗药性进化速度。<strong>不灭绝，只控制</strong>，是一种智慧。这不正是中庸之道吗。
禁赌令产生地下赌场，禁酒令产生地下酒交易，禁海令产生海盗和倭寇。试图将事情做绝就会产生副作用。</p>

<h3>对于自己不想回答的问题，怎么不说谎？</h3>

<p>用相关的事实去误导别人。
当别人意识到的时候，同样会生气，会鄙视你的人格，但至少不会鄙视你的智商。</p>

<h3>实在的美国精英</h3>

<p>在一线打拼的人告诉你应该怎么做，而不是结合了儒道佛等玄学之后给你形而上的讲一些大道理，但就是不愿意跟你一起落实到细节上去。</p>

<h3>如何保持快乐</h3>

<p>少见多怪，多见不疑</p>

<p>快乐的两种方式
* 增加时间间隔
* 追求多样性</p>

<p>如何选择这两种方式？
* 浅的东西用间隔，比如好吃的东西不要太频繁吃，也不要吃太多。
* 深的东西自带多样性。</p>

<p>用金钱调节，还是用时间调整。</p>

<h3>解释性框架</h3>

<p>解释性框架，不能通过一两个反例否定，没有固定的实验去验证真伪，比如社会科学，经济学等。</p>

<h3>余闲</h3>

<p>余闲，slack，有选择的余地，有创新的可能，诺贝尔奖的初衷就是给你一笔钱，让你不用为生计发愁，可以自由创新。</p>

<ol>
<li>穷人愈来愈穷，技术差的人愈来愈差</li>
<li>马太效应</li>
<li>正反馈</li>
</ol>


<h3>强人哲学与弱者哲学</h3>

<ul>
<li>阿德勒，强人哲学，所有的性格问题都是自己的选择。</li>
<li>弗洛伊德，弱者哲学，所有的性格问题都是过往经历决定的，决定论。</li>
</ul>


<h3>其它</h3>

<ul>
<li>世俗的成功驱使着你做事情，世俗的成功也就是别人的认可。别人的认可不应该成为最终目标，而应该只是副产品。</li>
<li>被讨厌的勇气，生活哲学</li>
<li>穷人靠环境，富人靠天赋，因为富人环境优越，天花板取决于天赋，而穷人环境限制了天赋的发挥。轮不到你发挥天* 赋。</li>
<li>0729

<ul>
<li>黑客工具系统</li>
<li>全球目录</li>
</ul>
</li>
<li>高效能人士，本质是把事情交给外部系统或者其他人，付出的可能是金钱</li>
<li>负反馈，囚徒困境，高考刷题，美颜，信用分，搜索引擎排名</li>
<li>kargo网站解决棘手问题，类似于ai领域的？？？</li>
<li>我是谁，我适合做什么？是要在行动中去寻找的。</li>
<li>达芬奇诅咒</li>
<li>思而不学则极端，学而不思则矛盾</li>
<li>蒙台梭利让孩子玩，孩子也可以在家玩，这两种没有区别。只要不学习知识或者技能训练就可以。</li>
<li>学英语，用最重要，突击刻意练习次之，每天二十分钟最差。口音不是问题，比如印度英语。</li>
<li>尽量避免传递坏消息。传递坏消息给国王的信使被射杀，传递坏消息的员工被记恨。</li>
<li>群体选择，好人坏人：群体中的坏人打败好人，好人群体打败坏人群体。</li>
<li>有些特征是物理规律决定的，比如雪花形状，有些特征是演化形成的，比如体型大小，经典的设计产品（手机）等。</li>
<li>正确的人和优异的人</li>
<li>对于别人的诋毁，弱者报复，强者原谅，智者忽略（爱因斯坦）</li>
<li>谈判要逐步深入，逐渐加码，摩尔不破</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[精英日课-反脆弱]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/10/07/jingyingrike-fancuiruo/"/>
    <updated>2022-10-07T23:29:22+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2022/10/07/jingyingrike-fancuiruo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<p>好运气，你能把它的效果最大化，坏的危险，你能把它限制在可控的范围之内。这简直就是人生的核心算法。</p>

<p>参考知乎文章：<a href="https://www.zhihu.com/question/269850841/answer/2594292784">脆弱的反面是什么？是坚强吗？ 不！脆弱的反面是“反脆弱”！？</a></p>

<p>反脆弱一书主要讲述三方面的内容：</p>

<ol>
<li>什么系统是反脆弱的？</li>
<li>为什么发达的现代社会让我们变得更加脆弱？</li>
<li>如何构建自己的反脆弱性</li>
</ol>


<h2>什么系统是反脆弱的？</h2>

<p>熟悉期权交易的童鞋可能会很了解，long Gamma做多波动率的交易策略就是反脆弱，不过这里会用更通俗的方法来解释这个名词。举个简单的例子，少年少女之间的痴情就是真正的反脆弱，，无论被爱慕的那个人做什么。都会增加爱慕者的爱慕，甚至在极端的痴情案例中，即便被爱慕的人虐待，爱慕者也会因为斯德哥尔摩症更爱他。也就是说，无论被爱慕者对爱慕者关怀备至还是拳打脚踢，都会导致更深的爱。</p>

<p>这种无论怎么波动，都会变的更牢固的痴情，自然是反脆弱的。与此类似的是，粉丝对明星的爱也是反脆弱的。无论自己家爱豆是彬彬有礼还是酒驾闯祸，无论演的好不好，这种感情都会随着偶像的好或者坏的言行而逐渐加深。再举一个感情相关的例子，为什么失恋难以走出来？因为失恋也是真正的反脆弱，无论你想采取什么样的方式让自己走出来：否认之前的感情、给自己找理由、反思自己哪里做的不对，都只能让自己变的更加思念对方，陷的越来越深。当然，具有反脆弱特点的事物远远不限于感情，信息就是另外一个反脆弱的例子，你很难控制信息的走向，你越是封杀信息、攻击信息，信息就传播的越快，假设有人散布关于你的谣言，如果你坐卧不安，到处向别人解释，这些事情都是纯属捏造，一派胡言，那这个谣言很快就会满天飞。还有新闻的热点、假如你成为新闻热点、微博热搜，无论怎么解释，否认或者试图封锁消息，都只能是火上浇油，让热点越烧越旺，最终人尽皆知。再比如说很多禁书，其实没有那么出名，但是被禁之后很快流传开来，塔勒布就提到了自己人生读完的第一本书英国作家格雷姆的《权利与荣耀》，这是一本梵蒂冈的禁书，而塔勒布读这本书的唯一目的就是想搞懂为啥这本书会被封禁。</p>

<p>感情、信息本身就是反脆弱的，但也有一些事物，虽然本身是脆弱的，不过由他们组成的系统却是反脆弱的，餐饮行业就是一个典型的反脆弱的案例，虽然顾客的口味一直在变，但是一旦有一家饭馆因为不符合大众主流口味而倒闭啦！其他餐馆都会意识到问题，改进自己的饭菜口味，从而使得整个餐饮行业更加符合顾客的需求，更加欣欣向荣！但是如果在某个时期，顾客并无法选择餐馆，比如说：人民公社时期的饭馆或者大学食堂，餐馆就无法获得顾客的反馈，从而变的非常脆弱，一旦顾客有了更多的选择，原来的餐馆都会面临更大的风险。与餐饮行业类似，航空业也是一个反脆弱的很好的例子，如果有一架飞机不幸失事了，全世界的航空公司和飞机制造商都会总结原因，吸取教训，改进系统，从而让飞机作为一种出行方式，变的越来越安全。而不同于餐饮、航空业的是，在塔勒布眼里，银行系统则是一个脆弱系统的典型，并且在现在的体制下会越来越脆弱：不同的银行之间联系相对紧密，因此整个银行系统都存在系统性风险。如果一家银行倒闭了，因为系统性风险的存在，为了保持金融稳定，政府只能介入救助不让银行破产，但这却让整个银行系统更脆弱了。从而使得银行抗风险的能力远远不如餐饮业和航空业，一旦遇到金融危机这种黑天鹅事件，就会有灾难性的后果出现。为了更直观地说明脆弱和反脆弱的区别，塔勒布还在书中虚构了约翰和乔治一对兄弟，对比了一下兄弟二人的职业。哥哥约翰是一个人力资源专家，有着稳定的收入，完善的福利。他带着金手表，有着25年工作经验的他每年定期休假25天。在每个月月初，约翰的银行账户里都会稳定的多出3082欧收入，他会拿其中的一部分来还房贷，一部分用来吃吃喝喝，剩下一点点存起来。约翰的弟弟乔治则是一名出租车司机，他的收入则十分的不稳定，有些日子乔治能挣几百欧，但是日子差的时候甚至挣不回油钱，平均下来乔治和约翰差不多，但是乔治却常常抱怨自己的收入太不稳定了，工作不想自己的哥哥那样是个铁饭碗。通常人看起来，人力资源专家约翰的工作是稳定的，因此也更好，但是塔勒布则认为乔治的工作是反脆弱的，这种工作状态才是稳定的，塔勒布在书中写到，人们往往认为波动性就是风险本身，致力于消除波动性，但是波动性能带来信息，经常面对波动性的人能从波动性中获取有效的信息，并不断根据信息来改善自己，提高自己的抗风险能力，从而成为反脆弱的人，即使世事动荡，仍然能茁壮成长。而致力于消除自己生活中波动性的人，则可能因为长时间得不到外界的反馈，没有办法调整自己的能力和知识结构，虽然在一段时间内能过上表面上波澜不惊的生活，但是如果黑天鹅事件发生，突如其来的巨大波动性很可能会瞬间毁灭他的生活并再也无法平复。这也是反脆弱理念的核心。总的来说，面对外界环境的波动，反而会成长的事物，就是反脆弱的，反之则是脆弱的。</p>

<p>那么，如何消灭一个反脆弱的事物呢？说简单也简单，反脆弱的事物是依据波动性成长的，消灭波动性就好了。比如走出失恋最好的方式是删掉一切联系方式，去一个新地方生活，停止接受一切信息；消灭微博热点的最好方式不是去否认它，而是发起另外一个热点。说难也真的挺难的，在这个事物普遍联系，时时都在变化的世界，消灭波动性几乎是不可能。以上就是这本书的第一个要点，反脆弱的定义。从不确定性中受益的事物就是反脆弱。</p>

<h2>为什么发达的现代社会让我们变得更加脆弱？</h2>

<p>现代社会使用一切手段让我们的生活变的更轻松，费尽心思消除社会和我们生活中的不确定性，从央行稳定经济体系，到老师手把手地教学生知识，到稍有不适医生就开一大堆药。这种过度干预反而剥夺了我们成长的机会，让我们变的愈加脆弱，讲完了反脆弱的定义，为什么现代社会为什么会让我们变的脆弱，</p>

<h2>如何构建自己的反脆弱性</h2>

<p>首先，要改变自己的三大认知。</p>

<ol>
<li>放弃任何预测未来的想法，世界是不可被预测的。我们的世界纷繁复杂，普遍联系，存在着各种非线性相关性。预测未来根本不可能。</li>
<li>因为世界是不可被预测的，所以风险是不可能被测量的，但我们能测量出自己是不是脆弱的，因此可以有针对性的提高自己的反脆弱能力，简单来讲，做压力测试就可以了，假设极端情况发生，如果我们的收益曲线是凸性的，二阶导大于0，我们就是反脆弱的，我们的收益曲线是凹性的，二阶导小于0，我们就是脆弱的；</li>
<li>要认识到波动和不确定性并不能消除风险，这样只是把风险隐藏起来罢了，适度拥抱不确定性，适度拥抱风险，能让我们更健康的成长，这也是构建反脆弱性的前提。</li>
</ol>


<p>总结一下，就是我们要有一种认知，我们不必认知世界，不必理解世界，只要构建好自己的反脆弱性，也能过的很好，并且很好地抵御风险。</p>

<p>此外，塔勒布还提出了五种具体构建反脆弱的方法</p>

<ol>
<li>留出足够的冗余。脆弱的系统之所以脆弱，根本原因是他们把效率当头等大事，往往孤注一掷，因此抗风险能力极差。而对于反脆弱的系统，活下来才是头等大事，所以优秀的反脆弱系统都会留有充足的冗余，这样才能有应对风险的底气。大自然就给予我们两个肺、两个肾脏，这样虽然效率不高，但是却是必要的冗余。</li>
<li>给自己适度的压力和挑战，促使自己成长。不要贪图表面安逸的生活，意识到波动和不确定性的信息是非常珍贵的，适度的压力反而能促使我们成长，成为反脆弱的事物。</li>
<li>采用杠铃策略。杠铃策略其实也是塔勒布从债券交易中借鉴过来的概念，杠铃策略是指，在债券交易中不买中等期限的债券，只买超短期的债券和超长期的债券，这样无论利率是上升还是下降，都能从中获益。这种两头大，中间空的策略，神似杠铃，所以叫杠铃策略。塔勒布把这种策略扩展到了生活之中，认为应当抛弃中间路线，要努力构建超低风险加超高风险的组合，超低风险用来守底，超高风险用来博取收益。</li>
<li>多做减法，塔勒布在书中提到，虽然我们很难搞清楚怎么才能构建自己的反脆弱性，但是我们却能很容易地发现，是什么让我们变的更加地脆弱，这时候，只要我们多做减法，去掉这些让我们变的脆弱的东西，我们自然就变的反脆弱了，例如：包括债务、损友、垃圾食品等等。</li>
<li>多给自己一些选择权。这一点是显而易见的，当风险来临的时候，肯定是选择权越多的人越反脆弱，例如：作为一个程序员，你完全可以利用每周多出来的时间进行写作，保持自己写作的良好习惯，当一个斜杠青年；</li>
</ol>


<p>总结一下，我们为了构建反脆弱性。可以运用五种方法：留够冗余、给自己适当的压力、采用杠铃策略、多做减法、多给自己选择权。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
