<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: reading | Reading Space]]></title>
  <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/categories/reading/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hongchaozhang.github.io/"/>
  <updated>2024-03-20T00:41:33+08:00</updated>
  <id>http://hongchaozhang.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Zhang Hongchao]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[樊登读书摘要(2021-2023)]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2024/03/20/fandeng-dushu/"/>
    <updated>2024-03-20T00:21:24+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2024/03/20/fandeng-dushu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<h2>图书阅读</h2>

<ul>
<li>阅读：浪漫之魂，卢梭

<ul>
<li>作者从满基情，用“心”写的一本书，读来酣畅淋漓。</li>
</ul>
</li>
<li>阅读：0802微积分的力量

<ul>
<li>科普著作</li>
</ul>
</li>
<li>阅读：火种，寻找中国复兴之路</li>
<li>阅读：0227 杜甫传</li>
<li>阅读：1015大国大城，城市发展变大的必然性</li>
<li>阅读：0924 升维：不确定时代的决策博弈</li>
<li>阅读：0910 家庭的觉醒</li>
<li>阅读：生命密码，你的第一本基因科普书</li>
<li>阅读：0702八堂自然课</li>
<li>阅读：中国儒学三千年</li>
<li>阅读：社会性动物</li>
<li>阅读：观念的跃升，文明发展脉络，，概论性质，主要是哲学</li>
</ul>


<h2>摘要</h2>

<ul>
<li>毒，让人疼的毒不会致命，让人致命的毒一般会让人没有感觉，或者麻痹。</li>
<li>为什么自己的口水从嘴里咽下去不恶心，积累在杯子里面再喝，就会恶心？</li>
<li>外在的坚持：来自家长和老师的压力，内在的坚持：来自内心的喜爱。</li>
<li>基因改造不应该有伦理问题，因为大自然在造更多物种，人类也已经造了很多物种，各种杂交筛选。</li>
<li>焦虑是恐惧，发怒也是恐惧。每次焦虑和发怒，都要想一想：我到底在害怕什么？不能将内心的恐惧投射到身边的人身上。</li>
<li>孩子需要的：被看见，价值感。</li>
<li>辨别臆想和事实。</li>
<li>强迫症类型：

<ul>
<li>洁癖</li>
<li>幻想</li>
<li>信一定要读7遍</li>
</ul>
</li>
<li>鼓励孩子：

<ul>
<li>我看到你昨天做作业的样子很帅。</li>
<li>我相信，你可以做出来。</li>
</ul>
</li>
<li>学习要有知识输出，比如一个项目学习，然后演讲</li>
<li>知识和技能都不是素质，思维方式是。</li>
<li>0305减法：做减法达到效果和做加法达到效果是两种不同的境界。</li>
<li>概念思考，让你更聪明。学会造概念，推进思考进程。</li>
<li>反时间管理，时间堆叠，同时干很多件事情，是因为有能自动运行的事情。</li>
<li>买椟还珠，买文凭还能力。</li>
</ul>


<h2>记忆</h2>

<p>海马体控制什么信息写入永久记忆区（也就是灰质区域）：生存相关的才能写入。</p>

<p>知识不用写入，因为不是生死相关。那怎样才能更好地记住知识呢？</p>

<ul>
<li>只有反复出现的知识，才会被误认为生存相关，从而被写入灰质。所以，知识的记忆需要遵循艾宾浩斯曲线，反复出现。</li>
<li>好奇心，兴趣：容易进入心流状态。</li>
<li>想象力：通过想象场景，附加个人情感，从而更利于记忆。</li>
<li>排除压力：压力让人更记不住。</li>
<li>狮子记忆法：饿的时候记忆，走动的时候记忆。办公或者学习的时候走动，是有科学依据的。</li>
<li>睡前记忆法：睡前看需要记忆的东西。睡觉的时候会整理知识，更容易记住</li>
</ul>


<h2>好好恋爱</h2>

<p>选择悖论：选项越多，越难选，选项价值会降低。</p>

<p>现在结婚推迟也是这个原因：圈子大了，选项多了。</p>

<p>最大化者：要选最好的。</p>

<p>满足者：看到可以的就选。</p>

<p>乐观生意人看哪都是机会，但是最终签合同的时候非常谨慎。但是，现在的单身者往往是不愿意参加各种活动，一旦认定了一个，不撞南墙不回头。正好和乐观生意人做法相反。</p>

<h2>我有点胆怯，但想和你好好说话</h2>

<p>生气发火，是因为感觉到场面要失控，比如辅导孩子作业，孩子习惯，眼睛近视等。</p>

<p>被拒绝，就会发飙。其实，拒绝的是事情，不是你这个人。</p>

<p>不做传话者，要把他俩都拉到一起。拉到一起之后，不要试图找责任，比如：“你们俩谁先开口骂人的？”要试图让当事人说出感受情绪，说出核心诉求。</p>

<h2>科学营销</h2>

<p>送礼物：对方想要又舍不得买的。典型案例是帮对方清空购物车。</p>

<p>发现细分市场的几个角度：地理，人的分类，收入，爱好。</p>

<p>服务市场，酒店和航空，需要客户的忠诚度，所以有金卡和银卡。</p>

<p>定价模式：</p>

<ul>
<li>先高价定品牌形象，再出廉价版本，特斯拉。</li>
<li>先低价格占领市场，再出奢侈版本，小米，雷克萨斯。</li>
</ul>


<h2>癌症密码</h2>

<p>癌细胞本质是返祖现象，是多细胞生物中负责某个功能的细胞拒绝参与分工协作，返回了单细胞繁殖模式。</p>

<p>致癌物：开水2A级致癌物</p>

<pre><code class="java">hello
</code></pre>


]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[近视的原理和各种预防措施]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2023/11/25/daguo-huyan-zhice/"/>
    <updated>2023-11-25T23:08:17+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2023/11/25/daguo-huyan-zhice</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<p>最近在樊登读书上听了《大国护眼之策》的作者分享，受用匪浅，特此记录下来。</p>

<p>眼科有些分支发展很成熟，比如白内障，现代手术已经可以实现痊愈，甚至“超越痊愈”，实现“返老还童”，在彻底治愈白内障的同时，同时治好老花眼。但是，近视，尤其是儿童近视问题，我们刚开始研究，还有很长的路要走。</p>

<p>读完这本书，我感觉，下一代就不会被近视困扰了。这一代，要做的就是防止高度近视。因为高度近视，不仅仅是戴眼镜的问题，会伴随很多眼部疾病。如果度数控制在600度以内：
* 青光眼风险下降67%
* 白内障风险下降74%
* 视网膜脱落风险下降98%
* 近视性黄斑病变风险下降99%</p>

<h2>什么是近视</h2>

<h3>近视的状态</h3>

<p>眼镜的“镜头组”（角膜和晶状体）无法把成像调整到视网膜上，如下图所示：</p>

<p><img src="/images/%E8%BF%91%E8%A7%86%E7%8A%B6%E6%80%81%E7%A4%BA%E6%84%8F%E5%9B%BE.jpg" alt="近视状态示意图" /></p>

<h3>近视三要素：</h3>

<p>从眼镜的结构可以看出，屈光度由三要素决定；角晶状体和眼轴。
* 角膜曲率
  * 角膜曲率在3岁之后基本稳定，人群平均值43D（4300度），如果你的是46D，就相当于先天近视300度（如下图B所示）。
* 晶状体曲率调节
  * 晶状体变薄，成像后移。如果后移的成像依然在视网膜前面，那么这就是近视。晶状体过厚（如下图C）和角膜曲率带来的近视，都是先天近视。
* 眼轴长度
  * 眼轴过长导致的近视（如下图D所示）是后天可以控制的。
  * 我们说的近视度数是指眼轴大小，不是视力好坏。</p>

<p><img src="/images/%E8%BF%91%E8%A7%86%E5%8E%9F%E5%9B%A0%E7%A4%BA%E6%84%8F%E5%9B%BE.jpg" alt="近视原因示意图" /></p>

<h3>说说远视储备</h3>

<p>远视储备300度，正常用到16岁。如果8岁开始近视，每年增加50度，16岁的时候是400度，还算正常的眼睛，医生只需要简单的方法就可以让你摘掉眼镜，没有任何问题。</p>

<p>如果每年100度（这是平均值），16岁就是800度，属于高度近视，各种眼睛疾病风险就来了。如果想摘掉眼镜，就要冒更大的风险。</p>

<h2>为什么会近视</h2>

<p>眼睛是一个追光的器官：</p>

<ul>
<li>如果经过“镜头组”的努力，成像在视网膜后方，那么眼轴就会趋向于变长。</li>
<li>如果经过“镜头组”的努力，成像在视网膜前方，那么眼轴就会趋向于变短。</li>
</ul>


<p><img src="/images/%E5%85%89%E7%BA%BF%E8%81%9A%E7%84%A6%E4%BD%8D%E7%BD%AE%E7%A4%BA%E6%84%8F%E5%9B%BE.jpg" alt="光线聚焦位置示意图" /></p>

<p>自然用眼中，只有凝视远方才能产生成像超前，尤其对于轻度近视的孩子，这是对预防近视的加分选项。</p>

<p>“镜头组”调节力差的孩子，成像会在视网膜之后很远，导致眼轴增长速度加快。</p>

<h2>近视的预防</h2>

<p>预防近视要在小学阶段完成：
* 小学课业不紧张
* 小学时眼睛更“软”，效果好</p>

<h3>近视防控的定量指标</h3>

<h4>为什么选择眼轴，不选择近视度数？</h4>

<ul>
<li>眼轴更容易测量。

<ul>
<li>不像近视度数，需要散瞳。</li>
</ul>
</li>
<li>眼轴测量的精度更高。

<ul>
<li>同一台设备，测量误差小于0.03mm，不同设备之间误差会大一些，一般也只有0.1mm。根据0.01mm对应2.5度估计，眼轴的精度可以达到2.5度，但是眼光的精度事25度，精度相差10倍。</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>3-6个月测一次眼轴，验证预防效果：</p>

<ul>
<li>优秀：0.01mm/月, 近视不增加，因为这是正常的眼轴增长，会被睫状体调节抵消掉。</li>
<li>及格：0.02mm/月, 25-50度/年</li>
<li>不及格：> 0.02mm/月, > 50度/年。0.04mm/月, 100度/年。</li>
</ul>


<h3>近视防控的措施</h3>

<h4>近视的根源</h4>

<ul>
<li>光营养

<ul>
<li>光照（多户外运动）</li>
<li>光谱 （屏幕多蓝光，防蓝光还是有用的）</li>
</ul>
</li>
<li>用眼距离

<ul>
<li>看近处的物体。看近处的物体时，成像在视网膜后面，时间长了，眼睛老是收到这个信号，就会调整眼球适应。</li>
<li>所有的近视手段几乎都是为了调整这个成像位置。</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h4>各种预防措施及其效果</h4>

<p>某个预防措施打分30分，意思是，如果不预防每年增加100度，采用此方法预防，每年增加70度。</p>

<p>有些措施只是降低减分项，有些却是加分项，可以逆转近视。加分项是能够使成像在视网膜前面的，利用眼球的追光效应，使眼轴减小。</p>

<table>
<thead>
<tr>
<th> 方法 </th>
<th> 效果 </th>
<th> 备注 </th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td> 小户外 </td>
<td> 30 </td>
<td> 2小时/天 </td>
</tr>
<tr>
<td> 大户外 </td>
<td> 60-80 </td>
<td> 4-6小时/天 </td>
</tr>
<tr>
<td> OK镜 </td>
<td> 55 </td>
<td> 角膜塑形，周边近视离焦 </td>
</tr>
<tr>
<td> 离焦RGP，离焦软镜 </td>
<td> 45 </td>
<td>  </td>
</tr>
<tr>
<td> 离焦框架镜 </td>
<td> 30-40 </td>
<td> 视野20度之内是正常眼镜，20度之外是微型凸透镜，制造近视离焦效果 </td>
</tr>
<tr>
<td> <strong>红光治疗</strong> </td>
<td> 70-90 </td>
<td> 每天2次，每次3分钟，低水平红激光照射眼底 </td>
</tr>
<tr>
<td> 室内光改造 </td>
<td> 10 </td>
<td> 光谱、照度、色温 </td>
</tr>
<tr>
<td> <strong>远像装置1</strong> </td>
<td> >60 </td>
<td> 同轴自由曲面，远距离读写器，电子远像屏 </td>
</tr>
<tr>
<td> 远像装置2 </td>
<td> 30 </td>
<td> 离轴自由曲面，有形变，不舒服 </td>
</tr>
<tr>
<td> 高浓度阿托品 </td>
<td> 70-80 </td>
<td> 有副作用 </td>
</tr>
<tr>
<td> 低浓度阿托品 </td>
<td> 30-40 </td>
<td> 几乎无副作用 </td>
</tr>
<tr>
<td> 控制距离和用眼时间 </td>
<td> 20 </td>
<td> 一拳一尺一寸，20-20-20法则 </td>
</tr>
<tr>
<td> 调节力训练 </td>
<td> 30 </td>
<td> 凝视远方，VR设备辅助训练 </td>
</tr>
<tr>
<td> 读写镜 </td>
<td> 30 </td>
<td> 低度数凸透镜，回归镜，减负镜。看近处的时候用，帮助调节成像位置靠近视网膜，不会过分使眼轴变长 </td>
</tr>
<tr>
<td> 雾视训练 </td>
<td>  </td>
<td> 低读书凸透镜，看远方时，成像在视网膜前，呈现模糊状态。改状态比较难以坚持 </td>
</tr>
</tbody>
</table>


<p>从效果上讲，只有周边离焦的离焦镜，不如全部离焦的雾视镜，但是，周边离焦几乎无感，易于坚持。</p>

<p>由于红光治疗和远像装置的出现，阿托品已经逐渐退出了第一阵营。</p>

<p>远像装置：</p>

<ul>
<li>同轴自由曲面

<ul>
<li>远距离读写器：根本上解决近距离用眼需求和近视发展之间的矛盾，并且易于坚持。

<ul>
<li>结构简单，可以用于写作业和阅读纸质书。</li>
</ul>
</li>
<li>电子远像屏

<ul>
<li>完美衔接电子铲平，实现电子屏幕自由。通过摄像头，也可以实现纸质书的阅读和写作业。真正实现了一边用眼，一边提升实力的目标。</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>离轴自由曲面</li>
</ul>


<h4>4L疗法总结</h4>

<p>在远视储备还剩75度的时候就可以开始使用4L疗法
4L疗法，近视不增加
OK镜，每年50度
4L疗法：
* Laser：红激光照射眼底
* Lead：成像超前。配离焦镜（OK镜就是离焦镜的一种）
* Light：强度和光谱，户外运动，全光谱灯
* Long：拉远距离。
    * 手机pad都投屏到电视上面去看
    * 一尺一寸一拳
    * 20-20-20法则：20分钟休息20秒看20尺之外的物体
    * 带肘托的坐姿矫正器
    * 远像光屏：一种桌面屏幕，看着就像看很远的东西，有点像VR眼镜</p>

<p>干眼症： 睑板腺
* 原因：化妆，隐形眼镜，长时间盯着屏幕不眨眼
* 方法：热敷</p>

<p>白内障：晶状体蛋白质变性
做手术即可。美国平均手术时间10-15分钟，本书作者：100秒。</p>

<p>青光眼：眼压过高
* 原因：收情绪影响</p>

<p>激光手术治疗近视
* 激光手术非常安全，而且相比多年前，现在不同的近视度数用不同的疗法，安全性更高。</p>

<h2>其它</h2>

<ul>
<li>维护眼睛需要18年，近视只需要3个月</li>
</ul>


<p>最后附上图书纲要：</p>

<p><img src="/images/%E5%A4%A7%E5%9B%BD%E6%8A%A4%E7%9C%BC%E4%B9%8B%E7%AD%96%E7%BA%B2%E8%A6%81.png" alt="大国护眼之策纲要" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[精英日课2023（2）]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2023/10/23/jingying-rike-2023-2/"/>
    <updated>2023-10-23T17:39:43+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2023/10/23/jingying-rike-2023-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<h2>为什么大项目总是延期？</h2>

<p>大项目90%都会延期超预算：
* 匆忙commit，下手谬误
* 过度乐观</p>

<p>比如悉尼大剧院，就是失败的设计：花费是预算的14倍，设计师也被拉黑，终生再没有作品。</p>

<p>虽然你不能预测未来的困难，但是，也不能预测未来的创造力。延期项目中往往会收获一些其他东西。</p>

<ul>
<li>底层需要乐观，决策层需要谨慎。</li>
<li>沉默成本不适用政府主导的大项目，一旦启动，必须成功。</li>
</ul>


<h2>99定价法的心理基础：左位数字偏误</h2>

<ul>
<li>心里价位是17元，应该定价16.99或者17.99</li>
<li>流畅数</li>
</ul>


<h2>活在当下，享受当下</h2>

<ul>
<li>活在当下：事前不担心，事后恢复快。

<ul>
<li>被针扎的试验：提前告诉你，10秒钟之后扎你一下，你会有什么反应？你会很紧张，但是如果你不知道什么时候扎你，你就不会有这种紧张。</li>
</ul>
</li>
<li>享受当下，不提前焦虑未来，更不要后悔过去。</li>
</ul>


<h2>阅读：意识红色胶囊</h2>

<p>一切感知都是幻觉，是预测，修正，预测，修正的过程。</p>

<p>意识讨论的意义：</p>

<ul>
<li>中国本土的正统学说，也就是儒学，到东汉年间就已经陷入了全面内卷，没有什么大学问可做了，大家都在搞细枝末节和预言、算命什么的。后来魏晋嬉皮士发明了玄学，印度又传来佛教，中国人才有了新鲜的思想资源。</li>
<li>我们回头看，玄学和佛教的世界观对不对已经不重要了，重要的是它们提供了逻辑思辨的思维方式，把人的思路打开了，激发了想象力，跳出了内卷。</li>
<li>我想现在关于意识的讨论也是如此，不一定对，但是它也是一个思想资源。</li>
</ul>


<p>物理学的三大基石——广义相对论、量子力学和统计力学——之所以是这样的，是因为我们的意识要求是这样的。</p>

<p>物理定律之所以是现在这个样子，是自然世界的计算不可约性和人类的计算受限性相互作用的结果。</p>

<ul>
<li>热力学第二定律（熵增定理）可以用计算受限性解释。</li>
<li>我们口中的“随机”也可以这么解释。</li>
<li>朱元璋抱怨中国越来越乱，只不过是因为他理解不了更复杂的社会形态。</li>
</ul>


<p>如果连物理定律都是幻象，那我们大概只能承认《金刚经》说的是对的：「凡所有相，皆是虚妄。」正如康德说人无法真正认识「物自体」。而我们现在知道，之所以如此，是因为我们是计算受限的。面对这个计算不可约的世界，任何智能 —— 包括AI和佛陀 —— 都必然是计算受限的。</p>

<ul>
<li>计算受限的原因是光速。是哪个什么的力量给我们加了一个这样的约束？</li>
</ul>


<h2>和见</h2>

<ul>
<li>0630</li>
<li>日本：和见，不同的东西在一起和谐共处。</li>
<li>中国：中庸。</li>
<li>日本谦和的态度是高人口密度下的生存之道。</li>
<li>各种“道”的存在的意义(茶道，花道)：是精神追求，因为只追求实用主义也挺无聊的。</li>
</ul>


<h2>怎么增加信任度</h2>

<ul>
<li>发信号：浪费，贵，没用</li>
<li>增加透明度：比如证明果汁是鲜榨的，标明时间，发现树枝</li>
</ul>


<h2>规模思维，复利</h2>

<p>打临时工（比如家教）没有复利，科研有复利</p>

<h2>如何使用gpt</h2>

<ul>
<li>有没有一个理论讲过…</li>
<li>有没有一句谚语讲过…</li>
<li>模糊搜索，内容搜索，比如模糊记得的一点电影情节</li>
<li>总结一段话或者一段文字，比如提取一段评论的优缺点</li>
<li>心理学理论，描述一个现象</li>
</ul>


<h2>信息稀释效应</h2>

<p>当你试图说服一个人的时候，如果有十个正面观点，一定只选1到2个，砍掉其它的观点。因为其他观点会使你的观点的总体印章更差。受众不是对你的观点求和，而是求平均值。</p>

<p>当你有缺点的时候，也在说比较大的缺点之后，多说一些小缺点，以稀释受众的印象。</p>

<h2>阅读：别相信直觉</h2>

<h3>如果你想要一个幸福的婚姻，你应该怎样寻找自己的另一半？</h3>

<p>人们在婚恋市场上<em>实际</em>追求的东西，和<em>应该</em>追求的东西，正好完全是两回事。</p>

<p>寻常的吸引点——长相、身高、职业、个性像不像你什么的都根本不重要。如果要强行挑选，那就找
那些拥有好品质的人，包括生活满意度、安全依恋风格、尽责性和成长心态。</p>

<h3>夫妻俩共同的朋友越多，关系越持久吗？不是。</h3>

<p>朋友圈重合度越高的夫妻或者男女朋友，越有可能在一定时间之后宣布再次单身。也就是说，最持久
的关系，往往是双方各自有不同的朋友圈。</p>

<h3>确定恋爱关系之前的微妙状态中，怎么增加自己在对方眼中的吸引力？</h3>

<ul>
<li>对男性来说，最好的办法就是接受女性的领导 — 女性讲了笑话，你就笑；如果她谈论某个话题，你就顺着这个话题往下说；如果她说要干什么事情，你要表示支持。这样就能大大增加她对你的好感。</li>
<li>对于女性来说，有什么特别的对话技巧呢？对不起，数据显示女性用不着对话技巧 — 男性最后选择的总是外表好看的。</li>
</ul>


<h3>养育方法不重要，榜样最重要</h3>

<ul>
<li>养育方法对孩子的影响很重要吗？没有。孩子的命运是他自己的，家长能起的作用很小。而基因因素对孩子未来收入的影响比养育方法的影响要高出2.5倍。</li>
<li>选择住在哪里——这一个决定的影响力占到了家长对孩子所有的影响力中的25%。之所以有影响，也不是因为周围的朋友和同学，而是周围的叔叔阿姨。叔叔阿姨会成为它的榜样。优秀成年人，是年轻人的榜样。这个成年人不是父母。因为年轻人对父母有天生的逆反心理。</li>
</ul>


<h3>名校，对学生的能力，到底有没有一个“附加值”的作用呢？没有。</h3>

<p>什么牌子、什么名师、什么校友会，这些名校的光环加持，至少对个人收入来说，没有可观测的效应。牛人到哪里都是牛人。名校并没有“培养”牛人，名校只不过“选择”了牛人。</p>

<h3>成为球迷，一定是更快乐的事吗？不一定。</h3>

<p>成为球迷，会使你的总体快乐更多吗？得不偿失。即使你是一个强队的球迷，也是如此，因为你对结果的预期会调高，这样，赢球带来的快乐会变小，但是一旦失败，会带来更大的痛苦。</p>

<h2>其它</h2>

<ul>
<li>0609，宽松则争奇斗艳，严苛则平庸

<ul>
<li>环境看惹人优点还是缺点</li>
</ul>
</li>
<li>0610自由和责任，自由的管理，需要底层有责任感</li>
<li>看原稿：万维钢20230504

<ul>
<li>计算不可约性</li>
<li>太阳每天从东方升起</li>
<li>混沌现象导致运动不可以预测，天气不可以预测</li>
<li>复杂的gpt永远存在漏洞，补也补不全</li>
<li>同样的道理，gpt也不能完全控制人类，因为人类是一个更复杂的系统</li>
</ul>
</li>
<li>ai和人的根本区别是什么？是历史。人类有历史。</li>
<li>不循规蹈矩，不齐声朗读课文，因为这样会扼杀创造力。现在学校所做的一切都是为了管理上的方便。</li>
<li>两种计算方式：

<ul>
<li>形式逻辑</li>
<li>神经网络</li>
</ul>
</li>
<li>银牌获得者寿命比金牌短4年，比铜牌也短</li>
<li>财富、信息和金钱

<ul>
<li>财富就是知识</li>
<li>信息就是意外</li>
<li>金钱就是时间</li>
</ul>
</li>
<li>提供认知抓手，多个屏幕比一个屏幕效率高，运动中接受的信息，站起来逛逛走走，或者站立办公。</li>
<li>阅读：蓝图</li>
<li>马斯克：悲观者正确，乐观者成功</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[精英日课2022-2023]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2023/09/15/jingying-rike-2022-2023/"/>
    <updated>2023-09-15T18:07:58+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2023/09/15/jingying-rike-2022-2023</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<h2>系统腐败的动力学</h2>

<ul>
<li>灌溉导致土地盐碱化。因为灌溉水源中的盐分都会留在地里面，越积越多。</li>
<li>朝代更替，是因为政府越来越大，一直到不可控制。</li>
<li>公司过大，老员工势力和做事方式是公司改革的阻力。</li>
</ul>


<h2>风险到底要不要预防？</h2>

<ul>
<li>当“风险损失×发生概率＞预防成本”的时候，就应该预防。</li>
</ul>


<h2>蒙特卡洛方法</h2>

<p>简单说，就是多次重复试验。通过随机噪声，统计一些信息。可能可以降低计算量，并且可以估计一些没有解析解的问题。</p>

<h2>概率很重要</h2>

<ul>
<li>由于馄饨效应，长期天气预报不可能，只能有概率。</li>
<li>ai负责预测概率，人负责拍板。</li>
</ul>


<h2>阅读：费佛的《权利七规则》</h2>

<ul>
<li>追求权力</li>
<li>表达愤怒</li>
<li>不要道歉</li>
<li>刷存在感，在事情发生的时候，大肆宣传，抓住小事情，搞大。不能不说，也不能老说过去的事情。怎么从心里认同这种做法呢？你可以把他认为这是在为属下或者同组的人争取权益。</li>
<li>社交关系，多和自己社交边缘的人打交道。从心里认同社交。方法：1）找人介绍，2）找共同点，比如老乡，大学同学等。</li>
<li>位置比能力重要，上海市委书记与黑龙江省委书记的区别。</li>
</ul>


<h2>决策过程中的三种人</h2>

<ul>
<li>巨婴：只要自己需要的东西。</li>
<li>政客：通过礼仪交换，达到自己的目的。</li>
<li>战略家：从全局出发，寻求最优策略。</li>
</ul>


<h2>说服力</h2>

<ul>
<li>说服理论和说谎。</li>
<li>不能撒谎，但是可以使用说服理论。比如，

<ul>
<li>设计调查问卷的问题，选择调查问卷的对象。</li>
<li>只说优点不说缺点。</li>
</ul>
</li>
<li>当大家都用说服理论的时候，你不得不用。因为别人认为你会使用说服理论，就算你说的是事实，别人也会打个折扣再接受。</li>
<li>囚徒困境，纳什均衡。</li>
</ul>


<h2>阅读：霍夫曼《隐藏的博弈》</h2>

<ul>
<li>传统习惯，初级奖励，刺激奖励</li>
<li>模仿变成信念，信念变成文化。</li>
<li>日常事务的终极解释</li>
<li>什么是奢侈品？小众贵而且没用，才能炫耀。

<ul>
<li>当糖刚出现的时候，只有少数人能吃得起，好的东西必须是甜的。</li>
<li>卡路里，现在卡路里易得，健身才值得炫耀。</li>
</ul>
</li>
<li>肤色，以前崇尚白，白说明我不是体力工作者。现在崇尚黑，黑说明我在办公室工作之余还有资本去海边玩。</li>
<li>复杂的手续和仪式，是入场券，是证明自己是圈内人的资本。</li>
</ul>


<h2>心理学与哲学</h2>

<ul>
<li>心理学是科学，应该描述是什么，不应该讨论应该怎么样。</li>
<li>但是哲学可以讨论应该怎么样。</li>
<li>阿德勒的观点是哲学，不是心理学。</li>
<li>弗洛伊德的观点基本被心理学抛弃。</li>
</ul>


<h2>个人魅力</h2>

<ul>
<li>萨达姆侯赛因感化看守自己的12个士兵。</li>
<li>明朝皇帝被蒙古俘虏之后，感化周围的人，被送回了北京。</li>
</ul>


<h2>考古和古董的区别</h2>

<ul>
<li>考古注重从中发现当时人的生活方式和文化。遗址中吃剩的残羹剩饭有考古价值，但是不是古董，没有收藏价值。</li>
<li>古董注重审美和收藏价值。</li>
</ul>


<h2>事实判断，价值判断</h2>

<ul>
<li>事实多是客观的，有标准，但是价值多是主观的，没有标准。</li>
</ul>


<h2>光伏产业液晶产业和芯片产业的区别</h2>

<p>中国大陆通过砸钱实现超越，但是芯片却没有。为什么美国可以限制中国芯片，却限制不了光伏和液晶产业？还是不屑于限制？知乎文章可以看看。</p>

<h2>什么叫浪费时间</h2>

<ul>
<li>重要题目认真选，不重要题目随便选。</li>
<li>对结果没影响的事情随便做。</li>
<li>几十块钱的东西精挑细选，各种比较，各种优惠券，那就是浪费时间。如果你乐于此道，那就不是浪费时间。“喜欢浪费的时间，就不叫浪费时间”。</li>
<li>抓大放小，不花很多时间琢磨小事情。</li>
<li>要做到这一点，就要扩大视野，扩大见识。</li>
</ul>


<h2>濒死体验和离体体验</h2>

<ul>
<li>可能的解释是脑补，所有“看到”的东西，都是自己脑补出来的。</li>
<li>用生成式系统来类比，濒死体验是在没有输入的情况下的生成式系统，而正常体验是有输入的生成式系统。</li>
</ul>


<h2>视角带来不同的思考，</h2>

<ul>
<li>在太空看地球，不能看到细节，只能区分国家，当你看到朝鲜和韩国在晚上灯光的差距的时候，你思考的只能是国家经济和国家政治的问题。</li>
<li>在月球看地球，看不到国与国的分界，只能看到整个地球，你就不会再想到冷战，而是地球的生存和演化问题。</li>
</ul>


<h2>破除分别观</h2>

<p>很多事物没有本质区别，比如
- 人和动物
- 肉食和素食</p>

<h2>汉隆剃刀</h2>

<p>&ldquo;汉隆剃刀"：能用愚蠢来解释的不要归因于恶意。</p>

<p>&ldquo;汉隆剃刀"的应用可以帮助减少对他人的负面解释和过度怀疑。它提醒我们，人们有时会犯错误，表现出不理智的行为，而不一定是有意的恶意。因此，在与他人互动或解释他人行为时，保持谦虚和理解，考虑到"汉隆剃刀"的原则可以有助于改善人际关系和减少冲突。</p>

<h2>中庸</h2>

<ul>
<li>自律带来自由，你有乱弹琴的自由，但是你没有上台表演的自由。</li>
<li>三思而后行。</li>
<li>不要一根筋走到底。</li>
<li>内心能容纳相反的观点。</li>
</ul>


<h2>其它</h2>

<ul>
<li>每个人都怀念自己年轻时候的时代，因为那个时候自己的身体和心理都是最好的。</li>
<li>改变睡梦中人的软感觉，不能植入硬知识。</li>
<li>不可知论，赫胥黎</li>
<li>区分道德中，哪些是权力哪些是义务。</li>
<li>跳槽是年轻人的特权。学一个势能高的专业，然后跳来跳去，选一个适合自己的工作。比如应用数学，应用物理？</li>
<li>年轻的时候感受到的爱越多，自己对人就越信任，对爱人信任。</li>
<li>能量型英雄与能耐型英雄。在待人接物中，把任何人都看成能量型英雄，尊重对方的荣誉。</li>
<li>啥时候吹牛啥时候不吹牛？熟人社会不能吹牛，陌生人社会可以吹牛。大家都默认你会吹牛，即使你说的是事实，别人也会打个折扣再接受。</li>
<li>上层社会人捧人（圈子），中层社会人比人，下层社会人踩人。</li>
<li>身体的出厂设置是为狩猎采集准备的，所以，多向狩猎采集式的生活靠拢是健康生活方式的原则。</li>
<li>原始世界信念决定三观。</li>
<li>读书

<ul>
<li>《首要怀疑》</li>
<li>《翦商》</li>
<li>《星空信使》</li>
</ul>
</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[卓克聊科技2022]]></title>
    <link href="http://hongchaozhang.github.io/blog/2023/09/15/zhuoke-keji-2022/"/>
    <updated>2023-09-15T18:07:03+08:00</updated>
    <id>http://hongchaozhang.github.io/blog/2023/09/15/zhuoke-keji-2022</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<h2>像丧尸一般的朊蛋白（疯牛病）</h2>

<p>疯牛病的病原体是朊蛋白，也叫朊病毒。</p>

<p>这种病毒导致的疾病，叫朊病毒朊病毒病（Prion Disease），是一种致命性神经退行性疾病，致死率高达100.0%。</p>

<p>朊病毒是一种蛋白质病毒，说是病毒，其实它并不符合病毒的定义，甚至并不是严格意义上的生命。因为它并不包含DNA或者RNA等遗传物质，也不能复制自己。朊病毒只是一种特殊的变异的蛋白质，只是折叠方式与其他蛋白质不同，其它方面和正常的蛋白质没有多大区别。</p>

<p>同时，常规药物对朊病毒也无效，即使有能杀灭朊病毒的药物，也同时会杀灭人体正常蛋白质。</p>

<p>朊病毒的感染机制和病毒全然不同，它并不是通过DNA或者RNA信息复制，这种蛋白质病毒其实是没有遗传物质的，而是通过同化宿主的蛋白质进行传播。</p>

<p>听起来就像丧尸。</p>

<h2>关于眼睛的一些知识</h2>

<h3>激光手术</h3>

<p>高度近视是导致失明的重要原因。激光手术通过改变角膜达到纠正视力的功能，并没有改变眼轴长度，和高度近视一样，失明的风险依然很高。但是也不会像有些人说的视网膜脱落什么的，只要不参加一些对眼睛有冲击的运动，就没有任何问题，比如跳水。</p>

<h3>预防近视的方法</h3>

<ol>
<li>户外运动预防近视
户外运动不在于运动，而在于阳光。即使在树荫处，也比室内光照强很多。室内光照度不够，最强也只有室外的十分之一，而且光谱不全</li>
<li>闭眼
眼保健操不在于做操，在于闭眼。</li>
<li>现代医学预防青少年近视

<ol>
<li>OK镜

<ol>
<li>适用于8岁以上，600度以下。</li>
<li>需要戴到18岁，直到眼球固定。</li>
<li>一幅眼镜8000-15000元，保护好的话可以用1-2年。</li>
</ol>
</li>
<li>阿托品

<ol>
<li>4到16岁期间使用。</li>
</ol>
</li>
</ol>
</li>
</ol>


<h2>刺身</h2>

<ul>
<li>寄生虫问题，通过冷冻冻死寄生虫。</li>
<li>咸水鱼刺身：在运输的过程中需要冷冻，顺便就杀死了寄生虫。</li>
<li>淡水鱼刺身：没有冷冻运输的需求，杀死寄生虫靠自觉，难以保证。</li>
<li>醉虾醉蟹不能吃，酒不能杀死体内寄生虫。</li>
</ul>


<h2>最好的运动方式</h2>

<ul>
<li>爬，是最好的运动方式。</li>
<li>爬，膝盖不能着地，用双手双脚着地</li>
<li>有点像平板支撑</li>
<li>锻炼核心力量和协调性</li>
</ul>


<h2>糖</h2>

<ul>
<li>除了饱和脂肪酸，游离糖更不能吃。美国政府贿赂科学家发表吃糖没问题的文章，2016年曝光。</li>
<li>每天游离糖的上限是20到30克，一瓶330的可乐已经超标了。</li>
<li>代糖：甜蜜素，糖精，阿斯巴甜</li>
</ul>


<h2>呼吸机</h2>

<ul>
<li>新冠期间，呼吸机和制氧机是智商税。</li>
<li>家用制氧机压强小，不足以将氧气打入重症患者的肺部。需要3到4个大气压的压强，家用只能提供0.2-0.6个大气压强。</li>
<li>慢阻症适合家庭制氧机。</li>
</ul>


<h2>长寿方法</h2>

<ul>
<li>换血</li>
<li>模仿原始人生活方式，吃不饱，穿不暖，体力劳动，偶尔极限体力劳动。</li>
</ul>


<h2>退烧方法</h2>

<ul>
<li>退烧贴没有作用，感觉上的凉是薄荷等模拟的，不是真的能降温。就像辣椒模拟了烫伤的感觉，实际上并没有。</li>
<li>用水擦身体好一些，但是也不推荐。虽然水蒸发带走的热量足够降低体温，但是体表温度的下降会使得体内温度调节系统将目标温度设置的更高，从而产生更多的热量。除非一直不停的擦，否则，擦半小时停半小时，没有效果。</li>
<li>冰水擦身没必要，相比使水温升高带走的热量，水蒸发带走的热量才是主要的，大约1：20。但是，冰水对身体的刺激，会使得核心目标温度设置的更高。</li>
<li>最有效的就是退烧药，当体温高于38.5，精神萎靡的时候用</li>
</ul>


<h2>保健品</h2>

<ul>
<li>对保健品不要有任何期待，如果必须有一个期待，那就是：不要有什么害处。</li>
<li>吃任何保健品，都不如每天晒晒太阳，吃个鸡蛋，好好睡觉有效。</li>
</ul>


<h2>地面下沉</h2>

<ul>
<li>与其担心海平面上升（2毫米每年），不如担心城市地面下沉（10毫米每年）。过度抽取地下水导致陆地下沉。</li>
<li>雅加达已经由于下沉已经不是印尼的首都啦。</li>
</ul>


<h2>安慰剂效应与反安慰剂效应</h2>

<ul>
<li>安慰剂效应：只要你相信，就有作用。</li>
<li>反安慰剂效应：你相信家具的某种摆放有利于睡眠，但是家里的家具又不是这样摆放的，你的睡眠就会变差。</li>
</ul>


<h2>阴谋论与拉姆斯定律</h2>

<ul>
<li>信息足够多的时候，必定会有部分信息能够关联上，即使当初没有设计它们有关系，这就为阴谋论创造了条件。</li>
<li>解决方法有两个

<ul>
<li>非常小的信息量，不足以让信息之间产生关系。</li>
<li>更多的信息量，让产生阴谋论成为可能的同时，真正有关系的信息也会产生，这种正确的关系必定在未来的发展过程中蚕食阴谋论的市场。</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>如何面对复杂系统</h2>

<ul>
<li>复杂系统，没有简单的输入输出关系，并且受各种反馈影响。</li>
<li>各种对策应对政策，比如

<ul>
<li>灭眼镜蛇灭鼠的行政命令</li>
<li>经济学上的事与愿违</li>
</ul>
</li>
<li>正确的做法

<ul>
<li>只限定边界，边界内部自由发展</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>睡眠</h2>

<ul>
<li>控制体温，改善睡眠。降低核心温度能提高20%的睡眠质量。

<ul>
<li>可以通过提高四肢和手脚的温度实现，也可以通过降低室温实现。</li>
</ul>
</li>
<li>长期缺觉，免疫力，杏仁核，前额叶皮质，交感神经

<ul>
<li>蓝光，褪黑激素，睡眠</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>延迟满足的误解</h2>

<ul>
<li>延迟满足不是能力，不能强行训练。</li>
<li>能否延迟满足主要和两个因素有关系（可以从这两个角度着手训练。）：

<ul>
<li>信任度</li>
<li>见多识广</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>秩序的形成</h2>

<ul>
<li>自下向上自发形成的秩序是稳定的。</li>
<li>自上而下的顶层设计出来的秩序是不稳定的，需要很大的能量维护。</li>
</ul>


<h2>计算机结构</h2>

<ul>
<li>冯诺依曼结构</li>
<li>存算一体结构</li>
<li>量子计算机</li>
</ul>


<h2>进化论</h2>

<p>最小自由能原理：对外界刺激的预期，外界实际的刺激，两者不一致的时候，要么改变外界，要么改变期望。是不是很像成功学鸡汤？不</p>

<h2>其它</h2>

<ul>
<li>蟹棒没有蟹肉，淀粉和鱼肉</li>
<li>番茄酱有番茄</li>
<li>肯德基的番茄酱的配料表，第一个就是番茄酱。是不是很奇怪。其实是翻译的问题，我们说的番茄酱其实应该叫“调味包”</li>
<li>不要用酒精擦身体降温，因为皮肤会吸收酒精，尤其是孩子的皮肤。</li>
<li>拍频：风扇旋转的时候，会看到一个更慢的旋转，甚至反转</li>
<li>张益唐，黎曼猜想，零点定理，2022.11月公布的</li>
<li>张衡地动仪只有观赏价值，没有实用价值。</li>
<li>AR太难啦：空间建模，空间物体不要乱动，景深层次。VR相比就好很多，不用考虑真实世界</li>
<li>魂类游戏，难度</li>
<li>mcu芯片</li>
<li>奥卡姆剃刀：如非必须勿增实体</li>
<li>欧洲隐私，欧洲刑警组织败诉给数据隐私组织，被迫删除4PB的个人数据。</li>
<li>爱因斯坦：毅力做事情不如爱好做事情，爱好做事情不如追求美做事情。</li>
<li>苹果无损音乐核心竞争力是2002年开始音乐公司上传的母带。其它音乐平台都是假无损，插值得到的。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
